<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Vierailut on Asko Nivala</title>
    <link>https://example.org/fi/vierailut/</link>
    <description>Recent content in Vierailut on Asko Nivala</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://example.org/fi/vierailut/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Institut für Maschinelle Sprachverarbeitung</title>
      <link>https://example.org/fi/vierailut/stuttgart/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/fi/vierailut/stuttgart/</guid>
      <description>Vuonna 2020 olin vierailevana tutkijana Stuttgartin yliopistossa toimivassa Institut für Maschinelle Sprachverarbeitung (IMS) -instituutissa. IMS:ssä tehdään johtavaa tutkimusta luonnollisten kielten käsittelyn (natural language processing) sekä koneoppimisen alueilla. Osallistuin tutkijavaihtoni aikana myös Python-työpajoihin, joissa opin myös sovelluskehityksen käytäntöjä kuten koodin testaamista sekä profilointia.
Tübingen ei ole kaukana Stuttgartista, joten kävin myös katsomassa Tübinger Stiftiä, jossa Hegel, Hölderlin ja Schelling aikanaan opiskelivat sekä Hölderlinturmia, missä runoilija Friedrich Hölderlin vietti viimeiset vuotensa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NULab for Texts, Maps, and Networks</title>
      <link>https://example.org/fi/vierailut/boston/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/fi/vierailut/boston/</guid>
      <description>Vuonna 2019 tein neljän kuukauden tutkimusvierailun NULab for Texts, Maps, and Networks yksikköön (Northeastern University, Boston, Yhdysvallat). Vierailu oli osa ROMCAR-hankettani.
NULab on merkittävä laskennallisten ihmistieteiden keskus, jossa työskentelee tutkijoita kirjallisuustieteen, historian, tietojenkäsittelytieteen sekä yhteiskuntatieteiden aloilta. Vierailusta oli paljon hyötyä ROMCAR-hankkeeni metodologialle.
Bostonissa ollessani tein myös arkistotyötä Harvardin yliopiston historiallisten karttojen kokoelmassa. Cambridgessa ollessani kävin myös MIT:ssa katsomassa LISP-konetta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Forschungsschwerpunkt Historische Kulturwissenschaften</title>
      <link>https://example.org/fi/vierailut/mainz/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/fi/vierailut/mainz/</guid>
      <description>Vuonna 2017 vietin 4 kuukautta vierailevana tutkijana Forschungsschwerpunkt Historische Kulturwissenschaften (HKW) yksikössä, mikä toimii Johannes Gutenberg-Universität Mainzissa, Saksassa. Vierailu oli osa 3-vuotista tutkijatohtorin tehtävääni TIAS:ssa (Turku Institute for Advanced Studies).
Koneen säätiö rahoitti tutkijavaihtoni kustannukset.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
