<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Julkaisut on Asko Nivala</title>
    <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/</link>
    <description>Recent content in Julkaisut on Asko Nivala</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Extracting Geographical References from Finnish Literature. Fully Automated Processing of Plain-Text Corpora</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/jcls/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/jcls/</guid>
      <description>Harri Kiiskinen, Asko Nivala, Jasmine Westerlund, and Juhana Saarelainen (2023). “Extracting Geographical References from Finnish Literature. Fully Automated Processing of Plain-Text Corpora”. Journal of Computational Literary Studies 2 (1), doi: https://doi.org/10.48694/jcls.3584.
Abstract In the Atlas of Finnish Literature 1870-1940 project, we extract geographical information from a Finnish-language corpus of literary texts published between 1870 and 1940. The texts are transformed from plain texts to TEI/XML, and further processed with named entity recognition and linking tools.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Construction of Space in English and German Literature 1790–1848</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/corvey/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/corvey/</guid>
      <description>In this article, I analyse named entity linking as a new method to study the construction of space in the English and German texts of European Literature, 1790–1840: The Corvey Collection. The Corvey Collection is among the most comprehensive datasets to have survived from the Romantic Era of literature. However, German-language documents in particular suffer from poor OCR scanning. To avoid noise caused by incorrectly digitized characters, I have re-OCRed the collection.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kulttuurihistoria, uusmaterialismi, posthumanismi ja digitaalinen humanismi</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/kh_metodi/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/kh_metodi/</guid>
      <description>Miten kulttuurihistoria tulisi määritellä uusmaterialismin, posthu- manismin ja digitaalisen humanismin avatessa uusia näköaloja? Miten uudet suuntaukset rinnastuvat toisiinsa? Osoitan tässä artikkelissa, että digitaalisilla ihmistieteillä on positivismin sijasta runsaasti yhteistä uusmaterialismin ja posthumanismin kanssa, vaikka näitä suuntauksia ajatellaan usein erillisinä ja toisinaan jopa vastakkaisina.
Asko Nivala, &amp;ldquo;Kulttuurihistoria, uusmaterialismi, posthumanismi ja digitaalinen humanismi&amp;rdquo;. Teoksessa Kulttuurihistorian tutkimus: Lähteistä menetelmiin ja tulkintaan. Toim. Rami Mähkä, Marika Ahonen, Niko Heikkilä, Sakari Ollitervo &amp;amp; Marika Räsänen. k &amp;amp; h, Turku 2022, 453–467.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using word vector models to trace conceptual change over time and space in historical newspapers, 1840–1914</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/shico/</link>
      <pubDate>Thu, 26 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/shico/</guid>
      <description>Linking large digitized newspaper corpora in different languages that have become available in national and state libraries opens up new possibilities for the computational analysis of patterns of information flow across national and linguistic boundaries. The significant contribution this article presents is to demonstrate how word vector models can be used to explore the way concepts have shifted in meaning over time, as they migrated across space, by comparing newspapers from different countries published between 1840 and 1914.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Friedrich Schlegel and the Mystical Kingdom of God</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/mystik/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/mystik/</guid>
      <description>Asko Nivala: ”Friedrich Schlegel and the Mystical Kingdom of God.” Mystik und Romantik. Eds. Günther Bonheim, Thomas Isermann &amp;amp; Thomas Regehly. Brill, Leiden 2021, 69–88.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kreikan alue Friedrich Hölderlinin Hyperionissa</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/hyperion/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/hyperion/</guid>
      <description>Friedrich Hölderlinin Hyperion on kirjeromaani, jota on tavattu lukea sen päähenkilön ke- hityskertomuksena. Värikkäistä maisemakuvauksistaan tunnettu teos sijoittuu 1770-luvun Kreikkaan. Jos Hyperionia luetaan tilallisesti, millaisen kuvan se piirtää Kreikan alueesta?
Asko Nivala: &amp;ldquo;Kreikan alue Friedrich Hölderlinin Hyperionissa&amp;rdquo; niin &amp;amp; näin, Nro 4, 2021, 77–87, OPEN ACCESS.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enlightenment, Revolution, Melancholia</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/enlightenment-revolution-melancholia/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/enlightenment-revolution-melancholia/</guid>
      <description>The chapter concentrates on the late eighteenth and early nineteenth centuries and analyzes the ambiguous project of the Enlightenment. The eighteenth century has often been depicted as an era of progress, when new scientific inventions were made and disseminated while the middle class gained more economic and political influence. The 1750s was a turning point, however, after which European intellectual history started to show darker shades and a new sceptical attitude to progress arose.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The reuse of texts in Finnish newspapers and journals, 1771–1920: A digital humanities perspective</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/historical_methods/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/historical_methods/</guid>
      <description>Abstrakti The digital collections of newspapers have given rise to a growing interest in studying them with computational methods. This article contributes to this discussion by presenting a method for detecting text reuse in a large corpus of digitized texts. Empirically, the article is based on the corpus of newspapers and journals from the collection of the National Library of Finland. Often, digitized repositories offer only partial views of what actually was published in printed form.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiedostamaton saksalaisessa romantiikassa</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/tiedostamaton/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/tiedostamaton/</guid>
      <description>Tiedostamattoman ”löytäminen” yhdistetään Sigmund Freudin 1900-luvun alussa kehittämään psykoanalyysiin. Aikalaisensa Eduard von Hartmannin ohella Freud viittaa Unien tulkinnassaan (Die Traumdeutung, 1899) 1800-luvun alun romantiikan filosofeihin F. W. J. Schellingiin, Arthur Schopenhaueriin ja Gotthilf Heinrich von Schubertiin. Tästä ei kuitenkaan tule päätellä, että romantikot olisivat ”ennakoineet” psykoanalyysia vaan Freud pikemminkin otti heiltä vaikutteita. Minän tiedostamaton toiminta oli tunnettua jo saksalaisille idealisteille, ja mielen ”pimeä puoli” oli yleinen aihe saksalaisen romantiikan kirjallisuudessa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eurooppalainen romantiikka ja Kalevala</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/kalevala/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/kalevala/</guid>
      <description>Millainen oli Elias Lönnrotin Kalevalan (1835, 1849) suhde romantiikan aatteisiin? 1800-luvun alun romantiikka mainitaan edelleen eräänlaisena taustakontekstina kansalliseepoksen kokoamisesta puhuttaessa, mutta Kalevalan yhteydet romantiikkaan ovat saaneet viime vuosina vähemmän huomiota. Pohdin tässä artikkelissa Kalevalan mahdollisia yhteyksiä eurooppalaiseen – erityisesti saksalaiseen ja skandinaaviseen – romantiikkaan.
Aloitan tarkastelun Lönnrotin selkeimmin romanttisesta tekstistä, hänen lääketieteen väitöskirjastaan, jossa hän esittää käsityksensä kansanperinteen luonteesta tiedostamattomana ”yöpuolen” tietona erona valistuksen ”päiväpuolen” tietoon. Tämän jälkeen siirryn selvittämään Kalevalan ensimmäisen painoksen kokoamisen taustalla olevia mahdollisia romanttisia vaikutteita ja sitten Lönnrotin eepoksen yhteyttä romantikkojen teoriaan eeppisestä aikakaudesta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Onko tekoälyä olemassa?</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/ai/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/ai/</guid>
      <description>2010-luvulla ei ole voinut välttyä tekoälyä koskevalta keskustelulta. Teknologiayrittäjä Elon Muskin mukaan tekoäly on ydinaseita vaarallisempi uhka ihmiskunnalle. Samaan aikaan Muskin johtama Tesla kehittää automaattiohjauksella varustettuja autoja, jotka pysyvät ainakin suurimman osan ajasta kaistaviivojen välissä. Muskin suhtautuminen tekoälyyn vaikuttaa ristiriitaiselta, ellei oteta huomioon, että hän kenties tarkoittaa vaarallisella tekoälyllä vahvaa tekoälyä, kun taas Teslan koneoppimiseen perustuva autopilotti edustaa heikkoa tekoälyä. Myös Onnibussin, Uberin ja Foodoran kaltaiset disruptiiviset yritykset hyödyntävät hinnoittelussaan ja liiketoimintamallissaan koneoppimista ja dataa kerääviä kännykkäsovelluksia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spreading News in 1904</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/bobrikov/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/bobrikov/</guid>
      <description>Abstrakti The assassination of Nikolay Bobrikov, the Governor-General of Finland, on 16 June 1904 was a turning point in Finnish history. It was reported in hundreds, if not thousands, of newspapers worldwide. This article follows the spread of that news, particularly its spread over the first week after the assassination. The study draws on the digital newspaper repositories in Australia, Austria, Denmark, Finland, France, Germany, Mexico, Sweden, the Netherlands and the United States.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tekstien uudelleenkäyttö suomalaisessa sanoma- ja aikakauslehdistössä 1771-1920. Digitaalisten ihmistieteiden näkökulma</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/haik/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/haik/</guid>
      <description>Artikkelissa tutkitaan suomalaista sanoma- ja aikakauslehdistöä tekstin uudelleenkäytön näkökulmasta. Saman tekstin julkaiseminen uudelleen eri yhteyksissä on sinänsä vanha ja tunnettu ilmiö, mutta ennen sanoma- ja aikakauslehtien digitoimista tätä lehdistön piirrettä ei ole voitu tutkia systemaattisesti. Tutkimuksen lähdeaineistona on Suomen Kansalliskirjaston julkaisema sanoma- ja aikakauslehtien digitoitu OCR-korpus, josta on COMHIS-hankkeessa kehitetyn, tekstin uudelleenkäytön tunnistavan BLAST-menetelmän avulla etsitty lehdistössä esiintyvää kopiointia ja toisteisuutta. Aikavälillä 1771–1920 toistoa sisältäviä tekstejä tai tekstikatkelmia on löytynyt noin 13,8 miljoonan klusterin eli pidemmän merkkijonon verran.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>History and Virtual Topology</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/topology/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/topology/</guid>
      <description>Abstrakti Drawing on a new materialist approach, this article discusses the concepts of the virtual and virtual topology, and their fruitfulness for historians’ empirical work. It starts by following Gilles Deleuze’s argument that the virtual, the transformative potential of the real, has to be distinguished from the possible, which is merely an imagined double of the given world. Embracing this premise, the article shows the potential of virtual topology to shed light on the transformation of a network in the past.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Återanvändningen av text i den finska tidningspressen 1771–1853</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/historisk/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/historisk/</guid>
      <description>Abstrakti Vi har i denna uppsats studerat de sätt på vilka den filändska tidningspressen återanvände texter under perioden 1771–1853. Undersökningen av kopiering och återanvändning baserar sig på digitala metoder, i detta fall särskilt en algoritmisk metod som har tagit intryck av bioinformatiken. Genom att analysera återanvändningen kan man, som vi gjort, studera bland annat relationerna mellan olika regioner och språk i pressen samt olika typer av återanvändning. Allt som allt innehåller tidningarna från åren 1771-1853 mycket återanvändning som består av olika slag av bestående eller återkommande annonser om försäljning eller uthyrning och myndighetsmeddelanden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Romantic Idea of the Golden Age in Friedrich Schlegel&#39;s Philosophy of History</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/schlegel-monograph/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/schlegel-monograph/</guid>
      <description>Asko Nivala: The Romantic Idea of the Golden Age in Friedrich Schlegel&amp;rsquo;s Philosophy of History. Routledge, New York 2017, ESIKATSELE / TILAA.
Abstrakti &amp;ldquo;The nineteenth-century Romantic understanding of history is often confused with the longing for the past Golden Age. In this book, the Romantic idea of Golden Age is seen from a new angle by discussing it in the context of Friedrich Schlegel’s works. Interestingly, Schlegel argued that the concept of a past Golden Age in the beginning of history was itself a product of antiquity, imagined without any historical ground.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
