<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Romantiikka on Asko Nivala</title>
    <link>http://askonivala.github.io/fi/categories/romantiikka/</link>
    <description>Recent content in Romantiikka on Asko Nivala</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&amp;copy; 2019 Asko Nivala</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Nov 2019 13:00:14 -0500</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://askonivala.github.io/fi/categories/romantiikka/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Eurooppa, Suomi, Kalevala - Mikä mahdollisti Kalevalan?</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/post/2029-11-29-kalevala/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 13:00:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/post/2029-11-29-kalevala/</guid>
      <description>Kalevalaseuran vuosikirja Eurooppa, Suomi, Kalevala (toim. Ulla Piela, Pekka Hakamies ja Pekka Hako) saapui vasta nyt Bostoniin. Oma juttuni ”Kalevala ja eurooppalainen romantiikka” käsittelee Kalevalan yhteyksiä romantiikkaan. Selvittelin siinä, missä määrin Lönnrot tunsi romantiikan aatteita. Oliko Kalevala jopa romanttinen teos? Mitä muuta kiinnostavaa vuosikirjasta löytyy?
Lönnrot ja romantiikka Lönnrot ei viittaa missään suoraan varsinaisiin romantiikan teoreetikkoihin, mutta tunsiko hän kuitenkin heidän ajatteluaan joko suoraan tai välikäsien kautta? 1800-luvun akateemiselle kirjoittelulle oli nimittäin usein tyypillistä, että ajattelun lähteitä ei aina ilmoitettu samalla tarkkuudella kuin nykyisin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elämää metsässä osa II</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/post/2019-11-28-walden-ii/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2019 14:13:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/post/2019-11-28-walden-ii/</guid>
      <description>Kuten edellisessä kirjoituksessani kerroin, vierailin Walden Pondin rannalla. Henry David Thoreau asui siellä itse rakentamassaan mökissä vuosina 1845–1847 ja kirjoitti kokemuksistaan kirjan Walden: Elämää metsässä. Kirjoitukseni päättyi pohdintaan siitä, että kuinka paikkoja koskevia tekstejä on vaikeampaa tutkia ellei ole käynyt paikan päällä. Mahdollisuus liikkua vapaasti tilassa ja havainnoida ympäristöä eri aisteilla on tärkeä osa tilallisuuden kokemusta.
Vierailu Concordissa oli minulle suhteellisen vaivatonta, sillä se on lähellä Bostonia. Kaikkiin mielenkiintoisiin paikkoihin ei voi kuitenkaan matkustaa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elämää metsässä</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/post/2018-11-24-walden/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 14:13:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/post/2018-11-24-walden/</guid>
      <description>Henry David Thoreau asui vuosina 1845–1847 Walden Pond -järven rannalle rakentamassaan pienessä mökissä. Thoreau julkaisi kokemuksistaan filosofisen mökkipäiväkirjan Walden: Elämää metsässä (1854).1 Mökki sijaitsi transsendentalistifilosofi Ralph Waldo Emersonin mailla Concordissa. Paikka ei ollut mitenkään erityisen syrjäinen vaan nykyisin museona toimiva Emersonin kotitalo (kuvassa alla) sijaitsee 3,5 kilometrin kävelymatkan päässä. Vetäytyminen luonnon rauhaan tarjosi kuitenkin Thoreaulle mahdollisuuden pohdiskella kuinka vähällä ihminen lopulta tulee toimeen sekä tietenkin havainnoida vuodenaikojen vaihtelua ja eläinten elämää hyvin läheltä.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>