<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Asko Nivala</title>
    <link>https://askonivala.github.io/fi/</link>
    <description>Recent content on Asko Nivala</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://askonivala.github.io/fi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>The Construction of Space in English and German Literature 1790–1848</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/corvey/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/corvey/</guid>
      <description>In this article, I analyse named entity linking as a new method to study the construction of space in the English and German texts of European Literature, 1790–1840: The Corvey Collection. The Corvey Collection is among the most comprehensive datasets to have survived from the Romantic Era of literature. However, German-language documents in particular suffer from poor OCR scanning. To avoid noise caused by incorrectly digitized characters, I have re-OCRed the collection.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1800-luvun romantiikan koneihmiset</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/tias_kirjasto/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/tias_kirjasto/</guid>
      <description>Millaisia keinotekoisia ihmisiä kuviteltiin romantiikan aikakaudella? Kuinka 1800-luvun romantiikka vaikutti 1900-luvun tieteisfiktion kuvastoon?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kulttuurihistoria, uusmaterialismi, posthumanismi ja digitaalinen humanismi</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/kh_metodi/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/kh_metodi/</guid>
      <description>Miten kulttuurihistoria tulisi määritellä uusmaterialismin, posthu- manismin ja digitaalisen humanismin avatessa uusia näköaloja? Miten uudet suuntaukset rinnastuvat toisiinsa? Osoitan tässä artikkelissa, että digitaalisilla ihmistieteillä on positivismin sijasta runsaasti yhteistä uusmaterialismin ja posthumanismin kanssa, vaikka näitä suuntauksia ajatellaan usein erillisinä ja toisinaan jopa vastakkaisina.
Asko Nivala, &amp;ldquo;Kulttuurihistoria, uusmaterialismi, posthumanismi ja digitaalinen humanismi&amp;rdquo;. Teoksessa Kulttuurihistorian tutkimus: Lähteistä menetelmiin ja tulkintaan. Toim. Rami Mähkä, Marika Ahonen, Niko Heikkilä, Sakari Ollitervo &amp;amp; Marika Räsänen. k &amp;amp; h, Turku 2022, 453–467.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Frankenstein ja vampyyri – 1800-luvun romantiikan hirviöt</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/turun_linna/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/turun_linna/</guid>
      <description>Vuonna 1816 Euroopassa koettiin kesätön vuosi. Lordi Byron, Mary Shelley ja Percy Shelley viettivät ystävineen sateista kesää Genevenjärven rannalla. Seurue kokoontui takkatulen ääreen keksimään kauhutarinoita. Luennolla kerrotaan, kuinka saivat alkunsa kaksi länsimaisen populaarikulttuurin ikonista hirviötä: Frankensteinin hirviö sekä vampyyri.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tekoäly ennen tietokoneita: Romanttisen komputationalismin historia</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/projektit/aicom/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/projektit/aicom/</guid>
      <description>TIAS:in kollegiumtutkija 2022–2025
Tutkimus selvittää tekoälyä koskevien puhetapojen historiaa ennen elektronisen tietokoneen keksimistä. Hanke jäljittää nykyisen AI- diskurssin esihistoriaa osoittamalla sen juuret 1800-luvun romantiikassa ja teollisen vallankumouksen aikakaudella. Erilaiset automaatit ja androidit olivat yleisiä 1800-luvun romantiikan fiktiivisissä teksteissä, mutta Charles Babbage myös kehitti ensimmäistä nykyisen kaltaista tietokonetta 1840-luvulla. Vaikka koneoppiminen ja neuroverkot ovat kehittyneet merkittävästi 2000-luvun aikana, ns. vahva tekoäly – ihmisen kaltainen ajatteleva kone – on edelleen yhtä paljon tieteisfiktiota kuin se oli Mary Shelleyn kirjoittaessa Frankensteinia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Voiko 1800-luvun alun koettua tilaa tutkia digitaalisesti?</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/tampere-1800/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/tampere-1800/</guid>
      <description>Romantic Cartographies -hankkeeni vertailee brittiläisen ja saksalaisen romantiikan kirjallisuuden rakentamaa tilaa 1790–1840-luvuilla. Projekti käyttää digitoituja aineistoja ja menetelmiä. Haravoin fiktiivisistä teksteistä ja matkakirjoista paikannimiä hyödyntäen luonnollisten kielten prosessointia (NLP) ja nimettyjen entiteettien tunnistusta (NEL). Tutkimusaineiston analyysissä ja rikastamisessa hyödynnän erityisesti paikkatietojärjestelmiä (GIS) ja linkitettyä avointa dataa (LOD).
Monet analysoimani tekstit sisältävät yllättäviäkin maantieteellisiä viittauksia, joiden kartoittaminen avaa uusia reittejä tunnettuihin romantiikan ajan klassikoihin ja nostaa esiin myös unohtuneita teoksia. 1800-luvun alun romantiikan fiktion ja matkakirjallisuuden tilallisten viittausten digitointi herättää kuitenkin uusia metodologisia ongelmia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Using word vector models to trace conceptual change over time and space in historical newspapers, 1840–1914</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/shico/</link>
      <pubDate>Thu, 26 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/shico/</guid>
      <description>Linking large digitized newspaper corpora in different languages that have become available in national and state libraries opens up new possibilities for the computational analysis of patterns of information flow across national and linguistic boundaries. The significant contribution this article presents is to demonstrate how word vector models can be used to explore the way concepts have shifted in meaning over time, as they migrated across space, by comparing newspapers from different countries published between 1840 and 1914.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Suomalaisen kirjallisuuden atlas 1870–1940</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/projektit/atlas/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/projektit/atlas/</guid>
      <description>Hankkeen verkkosivut Hankkeen johtaja: Asko Nivala Millaisia maantieteellisiä alueita suomenkielisessä kirjallisuudessa on kuviteltu? Millaisia karttoja kirjallisuutemme klassikot piirtävät? Missä sijaitsevat kotimaisen kirjallisuuden keskukset ja periferiat? Kirjallinen kartografia on 1990-luvun lopussa syntynyt tutkimussuuntaus, joka on osa humanististen tieteiden tilallista käännettä. 2000-luvulla suuntaus on omaksunut digitaalisten ihmistieteiden menetelmiä yhdistäen luonnollisten kielten prosessointia paikkatietojärjestelmiin. Suomalaisen kirjallisuuden atlas 1870–1940 soveltaa näitä uusia menetelmiä ensimmäistä kertaa kotimaisen kaunokirjallisuuden tutkimukseen.
Tutkimusryhmä  dosentti Asko Nivala FT Juhana Saarelainen FT Jasmine Westerlund IT-suunnittelija Ville Hietamäki  Aiemmat jäsenet  FT Harri Kiiskinen  Rahoitus  2022-2024: Alfred Kordelinin säätiö - Suuret kulttuurihankkeet  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Friedrich Schlegel and the Mystical Kingdom of God</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/mystik/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/mystik/</guid>
      <description>Asko Nivala: ”Friedrich Schlegel and the Mystical Kingdom of God.” Mystik und Romantik. Eds. Günther Bonheim, Thomas Isermann &amp;amp; Thomas Regehly. Brill, Leiden 2021, 69–88.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cityscapes and Landscapes in British and German Romanticism (1790–1840)</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/pleasures/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/pleasures/</guid>
      <description>The Pleasures of Imagination – Art, Architecture and Aesthetics in 18th Century Europe
Suomen 1700-luvun tutkimuksen seuran konferenssi Helsingissä ja Zoomissa 21–22.10.2021.
Aalto yliopisto, Runeberginkatu 14–16 sisäänkäynti A, 3-kerros.
Oma esitelmäni &amp;ldquo;Cityscapes and Landscapes in British and German Romanticism (1790–1840)&amp;rdquo; on 22.10.2021 klo 14.30.
Caspar David Friedrich: Wiesen bei Greifswald (1821/1822). Wikimedia Commons.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kreikan alue Friedrich Hölderlinin Hyperionissa</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/hyperion/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/hyperion/</guid>
      <description>Friedrich Hölderlinin Hyperion on kirjeromaani, jota on tavattu lukea sen päähenkilön ke- hityskertomuksena. Värikkäistä maisemakuvauksistaan tunnettu teos sijoittuu 1770-luvun Kreikkaan. Jos Hyperionia luetaan tilallisesti, millaisen kuvan se piirtää Kreikan alueesta?
Asko Nivala: &amp;ldquo;Kreikan alue Friedrich Hölderlinin Hyperionissa&amp;rdquo; niin &amp;amp; näin, Nro 4, 2021, 77–87, OPEN ACCESS.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How Finnish Romanticism became Finnish: The Romantic Background of the Kalevala</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/kalevala-unknown/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/kalevala-unknown/</guid>
      <description>Unknown Tongues is a symposium on Romanticism&amp;rsquo;s minor and marginal languages. On 24 September 2021, invited leading scholars will gather online to debate and discuss what a closer study of (trans)national Romanticisms through their languages can bring to Romantic and nineteenth-century studies, and what relevance a recovery of these traditions may have for our sense of the present.
  Organised by Brecht de Groote (Universiteit Gent ⬨ University of Ghent) and Rhys Kaminski-Jones (Prifysgol Cymru y Drindod Dewi Sant ⬨ University of Wales Trinity Saint David).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enlightenment, Revolution, Melancholia</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/enlightenment-revolution-melancholia/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/enlightenment-revolution-melancholia/</guid>
      <description>The chapter concentrates on the late eighteenth and early nineteenth centuries and analyzes the ambiguous project of the Enlightenment. The eighteenth century has often been depicted as an era of progress, when new scientific inventions were made and disseminated while the middle class gained more economic and political influence. The 1750s was a turning point, however, after which European intellectual history started to show darker shades and a new sceptical attitude to progress arose.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Institut für Maschinelle Sprachverarbeitung</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/vierailut/stuttgart/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/vierailut/stuttgart/</guid>
      <description>Vuonna 2020 olin vierailevana tutkijana Stuttgartin yliopistossa toimivassa Institut für Maschinelle Sprachverarbeitung (IMS) -instituutissa. IMS:ssä tehdään johtavaa tutkimusta luonnollisten kielten käsittelyn (natural language processing) sekä koneoppimisen alueilla. Osallistuin tutkijavaihtoni aikana myös Python-työpajoihin, joissa opin myös sovelluskehityksen käytäntöjä kuten koodin testaamista sekä profilointia.
Tübingen ei ole kaukana Stuttgartista, joten kävin myös katsomassa Tübinger Stiftiä, jossa Hegel, Hölderlin ja Schelling aikanaan opiskelivat sekä Hölderlinturmia, missä runoilija Friedrich Hölderlin vietti viimeiset vuotensa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The reuse of texts in Finnish newspapers and journals, 1771–1920: A digital humanities perspective</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/historical_methods/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/historical_methods/</guid>
      <description>Abstrakti The digital collections of newspapers have given rise to a growing interest in studying them with computational methods. This article contributes to this discussion by presenting a method for detecting text reuse in a large corpus of digitized texts. Empirically, the article is based on the corpus of newspapers and journals from the collection of the National Library of Finland. Often, digitized repositories offer only partial views of what actually was published in printed form.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiedostamaton saksalaisessa romantiikassa</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/tiedostamaton/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/tiedostamaton/</guid>
      <description>Tiedostamattoman ”löytäminen” yhdistetään Sigmund Freudin 1900-luvun alussa kehittämään psykoanalyysiin. Aikalaisensa Eduard von Hartmannin ohella Freud viittaa Unien tulkinnassaan (Die Traumdeutung, 1899) 1800-luvun alun romantiikan filosofeihin F. W. J. Schellingiin, Arthur Schopenhaueriin ja Gotthilf Heinrich von Schubertiin. Tästä ei kuitenkaan tule päätellä, että romantikot olisivat ”ennakoineet” psykoanalyysia vaan Freud pikemminkin otti heiltä vaikutteita. Minän tiedostamaton toiminta oli tunnettua jo saksalaisille idealisteille, ja mielen ”pimeä puoli” oli yleinen aihe saksalaisen romantiikan kirjallisuudessa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eurooppalainen romantiikka ja Kalevala</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/kalevala/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/kalevala/</guid>
      <description>Millainen oli Elias Lönnrotin Kalevalan (1835, 1849) suhde romantiikan aatteisiin? 1800-luvun alun romantiikka mainitaan edelleen eräänlaisena taustakontekstina kansalliseepoksen kokoamisesta puhuttaessa, mutta Kalevalan yhteydet romantiikkaan ovat saaneet viime vuosina vähemmän huomiota. Pohdin tässä artikkelissa Kalevalan mahdollisia yhteyksiä eurooppalaiseen – erityisesti saksalaiseen ja skandinaaviseen – romantiikkaan.
Aloitan tarkastelun Lönnrotin selkeimmin romanttisesta tekstistä, hänen lääketieteen väitöskirjastaan, jossa hän esittää käsityksensä kansanperinteen luonteesta tiedostamattomana ”yöpuolen” tietona erona valistuksen ”päiväpuolen” tietoon. Tämän jälkeen siirryn selvittämään Kalevalan ensimmäisen painoksen kokoamisen taustalla olevia mahdollisia romanttisia vaikutteita ja sitten Lönnrotin eepoksen yhteyttä romantikkojen teoriaan eeppisestä aikakaudesta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Onko tekoälyä olemassa?</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/ai/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/ai/</guid>
      <description>2010-luvulla ei ole voinut välttyä tekoälyä koskevalta keskustelulta. Teknologiayrittäjä Elon Muskin mukaan tekoäly on ydinaseita vaarallisempi uhka ihmiskunnalle. Samaan aikaan Muskin johtama Tesla kehittää automaattiohjauksella varustettuja autoja, jotka pysyvät ainakin suurimman osan ajasta kaistaviivojen välissä. Muskin suhtautuminen tekoälyyn vaikuttaa ristiriitaiselta, ellei oteta huomioon, että hän kenties tarkoittaa vaarallisella tekoälyllä vahvaa tekoälyä, kun taas Teslan koneoppimiseen perustuva autopilotti edustaa heikkoa tekoälyä. Myös Onnibussin, Uberin ja Foodoran kaltaiset disruptiiviset yritykset hyödyntävät hinnoittelussaan ja liiketoimintamallissaan koneoppimista ja dataa kerääviä kännykkäsovelluksia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Romanttiset kartografiat</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/projektit/romcar/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/projektit/romcar/</guid>
      <description>Eletty ja kuviteltu tila englantilaisen ja saksalaisen romantiikan teksteissä, 1790–1840 PI: Asko Nivala. Suomen Akatemian tutkijatohtori 2019-2022 1800-luvun romantiikka pohti merkittävällä tavalla kosmopolitanismin ja nationalismin välistä ristiriitaa sekä teollistumisen seurauksia luonnonympäristöille. Hanke soveltaa digitaalisten ihmistieteiden menetelmiä 1790–1840-lukujen englantilaisen ja saksalaisen romantiikan tilallisuuden tutkimukseen. Hankkeessa kehitetty geoparsing-menetelmä mahdollistaa paikkatietojen louhimisen esiin poikkeuksellisen suuresta tekstikorpuksesta. Tutkimuksen aineistoon kuuluu fiktion ohella matkakirjallisuuden ja kirjeenvaihdon metatietoja. Tulokset visualisoidaan päällekkäisille kartoille, jotka tuottavat uutta tietoa keskuksen ja periferian sekä urbaanien ja luonnonpaikkojen välisesta suhteesta romantiikassa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spreading News in 1904</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/bobrikov/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/bobrikov/</guid>
      <description>Abstrakti The assassination of Nikolay Bobrikov, the Governor-General of Finland, on 16 June 1904 was a turning point in Finnish history. It was reported in hundreds, if not thousands, of newspapers worldwide. This article follows the spread of that news, particularly its spread over the first week after the assassination. The study draws on the digital newspaper repositories in Australia, Austria, Denmark, Finland, France, Germany, Mexico, Sweden, the Netherlands and the United States.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NULab for Texts, Maps, and Networks</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/vierailut/boston/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/vierailut/boston/</guid>
      <description>Vuonna 2019 tein neljän kuukauden tutkimusvierailun NULab for Texts, Maps, and Networks yksikköön (Northeastern University, Boston, Yhdysvallat). Vierailu oli osa ROMCAR-hankettani.
NULab on merkittävä laskennallisten ihmistieteiden keskus, jossa työskentelee tutkijoita kirjallisuustieteen, historian, tietojenkäsittelytieteen sekä yhteiskuntatieteiden aloilta. Vierailusta oli paljon hyötyä ROMCAR-hankkeeni metodologialle.
Bostonissa ollessani tein myös arkistotyötä Harvardin yliopiston historiallisten karttojen kokoelmassa. Cambridgessa ollessani kävin myös MIT:ssa katsomassa LISP-konetta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tekstien uudelleenkäyttö suomalaisessa sanoma- ja aikakauslehdistössä 1771-1920. Digitaalisten ihmistieteiden näkökulma</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/haik/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/haik/</guid>
      <description>Artikkelissa tutkitaan suomalaista sanoma- ja aikakauslehdistöä tekstin uudelleenkäytön näkökulmasta. Saman tekstin julkaiseminen uudelleen eri yhteyksissä on sinänsä vanha ja tunnettu ilmiö, mutta ennen sanoma- ja aikakauslehtien digitoimista tätä lehdistön piirrettä ei ole voitu tutkia systemaattisesti. Tutkimuksen lähdeaineistona on Suomen Kansalliskirjaston julkaisema sanoma- ja aikakauslehtien digitoitu OCR-korpus, josta on COMHIS-hankkeessa kehitetyn, tekstin uudelleenkäytön tunnistavan BLAST-menetelmän avulla etsitty lehdistössä esiintyvää kopiointia ja toisteisuutta. Aikavälillä 1771–1920 toistoa sisältäviä tekstejä tai tekstikatkelmia on löytynyt noin 13,8 miljoonan klusterin eli pidemmän merkkijonon verran.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>History and Virtual Topology</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/topology/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/topology/</guid>
      <description>Abstrakti Drawing on a new materialist approach, this article discusses the concepts of the virtual and virtual topology, and their fruitfulness for historians’ empirical work. It starts by following Gilles Deleuze’s argument that the virtual, the transformative potential of the real, has to be distinguished from the possible, which is merely an imagined double of the given world. Embracing this premise, the article shows the potential of virtual topology to shed light on the transformation of a network in the past.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Återanvändningen av text i den finska tidningspressen 1771–1853</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/historisk/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/historisk/</guid>
      <description>Abstrakti Vi har i denna uppsats studerat de sätt på vilka den filändska tidningspressen återanvände texter under perioden 1771–1853. Undersökningen av kopiering och återanvändning baserar sig på digitala metoder, i detta fall särskilt en algoritmisk metod som har tagit intryck av bioinformatiken. Genom att analysera återanvändningen kan man, som vi gjort, studera bland annat relationerna mellan olika regioner och språk i pressen samt olika typer av återanvändning. Allt som allt innehåller tidningarna från åren 1771-1853 mycket återanvändning som består av olika slag av bestående eller återkommande annonser om försäljning eller uthyrning och myndighetsmeddelanden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Forschungsschwerpunkt Historische Kulturwissenschaften</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/vierailut/mainz/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/vierailut/mainz/</guid>
      <description>Vuonna 2017 vietin 4 kuukautta vierailevana tutkijana Forschungsschwerpunkt Historische Kulturwissenschaften (HKW) yksikössä, mikä toimii Johannes Gutenberg-Universität Mainzissa, Saksassa. Vierailu oli osa 3-vuotista tutkijatohtorin tehtävääni TIAS:ssa (Turku Institute for Advanced Studies).
Koneen säätiö rahoitti tutkijavaihtoni kustannukset.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Romantic Idea of the Golden Age in Friedrich Schlegel&#39;s Philosophy of History</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/schlegel-monograph/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/julkaisut/schlegel-monograph/</guid>
      <description>Asko Nivala: The Romantic Idea of the Golden Age in Friedrich Schlegel&amp;rsquo;s Philosophy of History. Routledge, New York 2017, ESIKATSELE / TILAA.
Abstrakti &amp;ldquo;The nineteenth-century Romantic understanding of history is often confused with the longing for the past Golden Age. In this book, the Romantic idea of Golden Age is seen from a new angle by discussing it in the context of Friedrich Schlegel’s works. Interestingly, Schlegel argued that the concept of a past Golden Age in the beginning of history was itself a product of antiquity, imagined without any historical ground.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>COMHIS</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/projektit/comhis/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/projektit/comhis/</guid>
      <description>Computational History and the Transformation of Public Discourse in Finland, 1640–1910 PI: Prof. Hannu Salmi Konsortio &amp;ldquo;Digitaalinen historiantutkimus ja julkisuuden muutos Suomessa 1640–1910&amp;rdquo; (COMHIS: Computational History and the Transformation of Public Discourse in Finland, 1640–1910) perustui neljän partnerin, Helsingin yliopiston humanistisen tiedekunnan, Turun yliopiston kulttuurihistorian ja informaatioteknologian sekä Kansalliskirjaston Digitointikeskuksen yhteistyöhön. Hanke tutki ja arvioi uudelleen suomalaisen julkisen keskustelun laajuutta, luonnetta ja ylirajaisia kytkentöjä. Hanke yhdisti kaksi toisiaan täydentävää lähestymistapaa, kirjastoluettelojen ja metatiedon analyysin ja digitoitujen suomalaisten sanoma- ja aikakauslehtien tekstinlouhinnan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kulta-aika Friedrich Schlegelin historianfilosofiassa</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/projektit/schlegel/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/projektit/schlegel/</guid>
      <description>PI: Asko Nivala Väittelin filosofian tohtoriksi vuonna 2015. Väitöskirjani käsitteli kulta-aikaa ja Jumalan valtakuntaa Friedrich Schlegelin (1772–1829) varhaisromanttisessa ajattelussa. Hanketta rahoittivat Suomen Kulttuurirahasto 3-vuotisella apurahalla sekä Oskar Öflund Stiftelse viimeistelyapurahalla. Hankkeen loppuvaiheessa työskentelin myös tohtorikoulutettavana Hannu Salmen johtamassa hankkeessa Travelling Notions of Culture, jota rahoitti Suomen Akatemia.
Väitöskirjaani perustuvan monografian julkaisi 2017 Routledge otsikolla The Romantic Idea of the Golden Age in Friedrich Schlegel’s Philosophy of History. Olen myös julkaissut useita artikkeleita Friedrich Schlegelistä.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Travelling Notions of Culture</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/projektit/travelling_project/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/projektit/travelling_project/</guid>
      <description>PI: Prof. Hannu Salmi &amp;ldquo;Travelling Notions of Culture&amp;rdquo; (Kulttuurin vaeltavat käsitteet) -hanke tutki, kuinka tilallinen mielikuvitus määritteli kulttuuria ja sivilisaatiota 1800-luvun alun Euroopassa ja millaisia tilallisia sisältöjä ja kertautumia kulttuurin ja sivilisaation käsitteet saivat. Lähtökohtana oli ajatus eri perinteistä nousevien käsitteiden - kuten &amp;lsquo;kulttuuri&amp;rsquo;, &amp;lsquo;sivilisaatio&amp;rsquo; ja &amp;lsquo;Bildung&amp;rsquo; - Eurooppaan piirtämistä päällekkäisistä kartoista. Hankkeen teoreettisena perustana on Gilles Deleuzen ajatus päällekkäisistä kartoista (&amp;ldquo;superimposed maps&amp;rdquo;). Etsimme katkoksia ja murroksia, joiden kautta pääsimme analysoimaan, millaisia yhteyksiä 1800-luvun alun tilallisella mielikuvituksella oli käsityksiin kulttuureista, kulttuurialueista ja -perinnöstä.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
