<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Asko Nivala on Asko Nivala</title>
    <link>http://askonivala.github.io/fi/</link>
    <description>Recent content in Asko Nivala on Asko Nivala</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&amp;copy; 2019 Asko Nivala</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/fi/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Eurooppa, Suomi, Kalevala - Mikä mahdollisti Kalevalan?</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/post/2029-11-29-kalevala/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 13:00:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/post/2029-11-29-kalevala/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Kalevalaseuran vuosikirja &lt;em&gt;Eurooppa, Suomi, Kalevala&lt;/em&gt; (toim. Ulla Piela, Pekka Hakamies ja Pekka Hako) saapui vasta nyt Bostoniin. Oma juttuni &lt;a href=&#34;http://askonivala.github.io/fi/publication/kalevala/&#34;&gt;”Kalevala ja eurooppalainen romantiikka”&lt;/a&gt; käsittelee &lt;em&gt;Kalevalan&lt;/em&gt; yhteyksiä romantiikkaan. Selvittelin siinä, missä määrin Lönnrot tunsi romantiikan aatteita. Oliko &lt;em&gt;Kalevala&lt;/em&gt; jopa romanttinen teos? Mitä muuta kiinnostavaa vuosikirjasta löytyy?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lönnrot-ja-romantiikka&#34;&gt;Lönnrot ja romantiikka&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lönnrot ei viittaa missään suoraan varsinaisiin romantiikan teoreetikkoihin, mutta tunsiko hän kuitenkin heidän ajatteluaan joko suoraan tai välikäsien kautta? 1800-luvun akateemiselle kirjoittelulle oli nimittäin usein tyypillistä, että ajattelun lähteitä ei aina ilmoitettu samalla tarkkuudella kuin nykyisin. Varsin kiinnostavaksi paljastui Lönnrotin lääketieteen väitöskirjan kuuluisan ”yöpuolen tiedon” mahdolliset yhteydet romantiikan luonnonfilosofin ja lääkärin &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Gotthilf_Heinrich_von_Schubert&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Gotthilf Heinrich Schubert&lt;/a&gt;in (1780–1860) teoksiin &lt;em&gt;Ansichten von der Nachtseite der Naturwissenschaft&lt;/em&gt; (Näkemyksiä luonnontieteen yöpuolesta, 1808) sekä &lt;em&gt;Die Symbolik des Traumes&lt;/em&gt; (Unien symboliikka, 1818). Vaikuttaa siltä, että Lönnrot hankki jälkimmäisen teoksen ruotsinnoksen &lt;em&gt;Drömmarnas symbolik&lt;/em&gt; (1820) itselleen&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:fb92&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:fb92&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Lönnrotin väitöskirjan mesmerismiä ja animalistista magnetismia koskevien jaksojen eräänä lähteenä saattoi hyvinkin olla Schubert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voiko &lt;em&gt;Kalevalaa&lt;/em&gt; puolestaan pitää jopa romantiikan eepoksena? 1900-luvun tutkimuksessa saksalaisen romantiikan teoreetikon Friedrich Schlegelin nimi otetaan toistuvasti esiin Lönnrotin yhteydessä. Toisaalta Lönnrot ei missään yhteydessä suoraan viittaa Schlegeliin. Kuten tuon artikkelissani esiin, ns. Turun romantikot kuitenkin käänsivät esimerkiksi Schlegel-veljeksiä ja Novalista ruotsiksi ja julkaisivat käännöksiään &lt;em&gt;Mnemosyne&lt;/em&gt;-lehdessä&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:73d3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:73d3&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Esimerkiksi &lt;a href=&#34;https://digi.kansalliskirjasto.fi/aikakausi/binding/500854?page=3&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mnemosynen vuoden 1819 numerossa 91&lt;/a&gt; painettiin Friedrich Schlegelin teksti otsikolla ”Virgilius”. Kyseessä on katkelma Schlegelin &lt;em&gt;Geschichte der alten und neuen Literatur&lt;/em&gt; (1812) -luentojulkaisusta, joka käännettiin vasta 20 vuotta myöhemmin kokonaan ruotsiksi. Turkulaisen &lt;a href=&#34;https://kansallisbiografia.fi/kansallisbiografia/henkilo/3538&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Johan Gabriel Linsén&lt;/a&gt;in perustama &lt;em&gt;Mnemosyne&lt;/em&gt; oli sen verran tunnettu lehti, että ajatus Lönnrotista lukemassa Friedrich Schlegelin eeposteoriasta ruotsiksi ei ole siis mitenkään epärealistinen. Toisaalta Lönnrot piti muutenkin tiiviisti yhteyttä Linséniin, joka toimi myöhemmin myös SKS:n esimiehenä. Lönnrot kävi &lt;a href=&#34;http://lonnrot.finlit.fi/omeka/solr-search?q=Linsen&amp;amp;facet=collection%3A%22Lönnrot+%3E+Linsén%2C+Johan+Gabriel%22&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;hänen kanssaan kirjeenvaihtoa&lt;/a&gt; koostaessaan &lt;em&gt;Kalevalaa&lt;/em&gt;. Myös &lt;a href=&#34;https://kansallisbiografia.fi/kansallisbiografia/henkilo/3634&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Anders Johan Sjögren&lt;/a&gt; ja &lt;a href=&#34;https://kansallisbiografia.fi/kansallisbiografia/henkilo/2817&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Carl Axel Gottlund&lt;/a&gt; olivat perillä romantiikan eeposteoriasta ja Lönnrot oletettavasti tunsi heidänkin julkaisujaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gottlund väitti jopa myöhemmin, että Lönnrot plagioi juuri häneltä ajatuksen yhtenäisen eepoksen kokoamisesta kansanrunoista säilyneiden fragmenttien pohjalta. Gottlund todisteli tätä viittaamalla Lönnrotin tutkielmaan &lt;em&gt;De Väinämöine&lt;/em&gt; (1827). Lönnrot viittaa siinä Gottlundin vuonna 1817 julkaisemaan arvioon Friedrich Rühsin teoksesta &lt;a href=&#34;https://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10452453_00005.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Finnland und seine Bewohner&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (1809). Gottlund esitti arviossaan, että kansanrunojen pohjalta voitaisiin koota &amp;ldquo;uusi Homeros, Ossian tai Nibelungenlied&amp;rdquo;. Näin Lönnrot oli Gottlundin mukaan selvästi jo vuonna 1817 tietoinen hänen eepossuunnitelmistaan.&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:ca46&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:ca46&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;kalevalan-uudelleenarviointia&#34;&gt;&lt;em&gt;Kalevalan&lt;/em&gt; uudelleenarviointia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nyt kun sain &lt;em&gt;Eurooppa, Suomi, Kalevala&lt;/em&gt; -teoksen käsiini, huomasin että kirjassa on valtavasti hyviä artikkeleita! Myös Heli Rantala pohtii eurooppalaisten aatteiden leviämistä Turun akatemiaan ja Juhana Saarelainen käsittelee kansanrunoutta luonnon ja kulttuurin välittäjänä. Rantala tuo esiin erityisesti Sjögrenin laajan lukeneisuuden ja merkittävyyden myös kansanrunouden keräämisen pioneerina.&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:37ee&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:37ee&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Saarelaisen mukaan Lönnrotin ajattelun tärkeänä tavoitteena voi pitää monistista pyrkimystä yrittää silloittaa 1800-luvun kulttuuria riivanneet erilaiset dualismit kuten luonto/kulttuuri tai rahvas/sivistyneistö. Tässä suhteessa Lönnrotin aatteilla on selviä yhteyksiä erityisesti F.W.J. Schellingin filosofiaan, joka oli muotia myös 1800-luvun alun Turussa.&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:836a&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:836a&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lotte Tarkka, Heidi Haapoja-Mäkelä ja Eila Stepanova taas puivat &lt;em&gt;Kalevalaa&lt;/em&gt; hiukan kriittisemmässä valossa sen edustaman ja tuottaman kieli-ideologian kannalta. Erityisen polttava on Lönnrotin &lt;em&gt;Kalevalan&lt;/em&gt; lähteenä käyttämän karjalankielisen suullisen runouden merkitys. Toisin kuin Lönnrotin aikana, karjalan kieltä ei pidetä enää suomen murteena vaan suomen läheisenä sukukielenä. Jos Lönnrot siis käytti karjalaisten perinnettä &lt;em&gt;Kalevalan&lt;/em&gt; materiaalina, oliko Lönnrotin toiminnassa jopa kyse etnisestä omimisesta? Kirjoittajat tuovat esiin, ettei asia ole suinkaan näin yksinkertainen. Lönnrot käytti myös paljon suomenkielisiä laulajia informantteina. Toisaalta monet eepoksen kuuluisimmista jaksoista ovat peräisin juuri karjalaisesta kulttuurista. Tulisiko siis puhua karjalais-suomalaisesta eepoksesta eikä pelkästään Suomen kansalliseepoksesta?&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:e5f5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:e5f5&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Satu Apo puolestaan vertailee &lt;em&gt;Kalevalan&lt;/em&gt; ensimmäisen ja toisen laitoksen eroja. Eepoksen kaksi eri versiota poikkeavat monessa suhteessa toisistaan ja nykyään paljon tunnetumpi toinen laitos on teoksena kirjallisempi. Apo huomasi omassa artikkelissaan myös kiintoisan yhteyden &lt;em&gt;Kalevalan&lt;/em&gt; ja saksalaisen romantiikan välillä: &lt;em&gt;Kalevalan&lt;/em&gt; toisen laitoksen lukuisat vedenneitomotiivit kuten Ilman impi ja Ainon muuttuminen vedenneidoksi viittaavat luultavasti Friedrich de la Motte Fouquén &lt;em&gt;Undineen&lt;/em&gt; (1811). Undiinit kuten Heinrichin Heinen Reinissä uiskenteleva Lorelei olivat muotia 1800-luvun romantiikassa. Tanskalaisen H. C. Andersenin &lt;em&gt;Pieni merenneito&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Den lille havfrue&lt;/em&gt;, 1837) varioi tätä samaa teemaa. Vaikuttaa siis siltä, että erityisesti &lt;em&gt;Kalevalan&lt;/em&gt; toinen laitos ei perustunut pelkästään suulliseen perinteeseen vaan se lainasi materiaalia myös aikalaiskirjallisuudesta, erityisesti romantiikasta.&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:d7d4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:d7d4&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:fb92&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://lonnrot.finlit.fi/omeka/items/show/1314#?c=0&amp;amp;m=0&amp;amp;s=0&amp;amp;cv=0&amp;amp;z=0.0177%2C0.3099%2C1.1514%2C1.1497&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Elias Lönnrot kirjakauppias Bengt Adolf Thunebergille 22.11.1837&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;Elias Lönnrotin kirjeenvaihto.&lt;/em&gt;
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:fb92&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:73d3&#34;&gt;&lt;em&gt;Mnemosynessä&lt;/em&gt; 59 / 1820 julkaistiin Novaliksen &lt;em&gt;Heinrich von Ofterdingenistä&lt;/em&gt; pieni ruotsinnettu katkelma otsikolla &lt;a href=&#34;https://digi.kansalliskirjasto.fi/aikakausi/binding/500119?page=1&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;”Kärleken”&lt;/a&gt; sekä numerossa 11 / 1819 Novaliksen tekstin käännös otsikolla &lt;a href=&#34;https://digi.kansalliskirjasto.fi/aikakausi/binding/502659?page=2&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;”Naturvännen”&lt;/a&gt;.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:73d3&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:ca46&#34;&gt;Asko Nivala, Eurooppalainen romantiikka ja Kalevala. Teoksessa &lt;em&gt;Eurooppa, Suomi, Kalevala - Mikä mahdollisti Kalevalan?&lt;/em&gt; Toim. Ulla Piela, Pekka Hakamies ja Pekka Hako. SKS, Helsinki 2019, 15–37 (26–27).
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:ca46&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:37ee&#34;&gt;Heli Rantala, Eurooppalaisia aatteita 1800-luvun alun Turun akatemiassa. Teoksessa &lt;em&gt;Eurooppa, Suomi, Kalevala - Mikä mahdollisti Kalevalan?&lt;/em&gt; Toim. Ulla Piela, Pekka Hakamies ja Pekka Hako. SKS, Helsinki 2019, 38–55.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:37ee&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:836a&#34;&gt;Juhana Saarelainen, Kansanrunous luonnon ja kulttuurin rajalla Elias Lönnrotin ajattelussa. Teoksessa &lt;em&gt;Eurooppa, Suomi, Kalevala - Mikä mahdollisti Kalevalan?&lt;/em&gt; Toim. Ulla Piela, Pekka Hakamies ja Pekka Hako. SKS, Helsinki 2019, 56–78.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:836a&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:e5f5&#34;&gt;Lotte Tarkka, Heidi Haapoja-Mäkelä ja Eila Stepanova, Kalevalaisuus, kieli-ideologiat ja suomalaisuuden myytit. Teoksessa &lt;em&gt;Eurooppa, Suomi, Kalevala - Mikä mahdollisti Kalevalan?&lt;/em&gt; Toim. Ulla Piela, Pekka Hakamies ja Pekka Hako. SKS, Helsinki 2019, 79–106 (85).
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:e5f5&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:d7d4&#34;&gt;Satu Apo, Vanhasta &lt;em&gt;Kalevalasta&lt;/em&gt; Uuteen. Muutoksia, jatkuvuuksia ja aikalaisten kannanottoja. Teoksessa &lt;em&gt;Eurooppa, Suomi, Kalevala - Mikä mahdollisti Kalevalan?&lt;/em&gt; Toim. Ulla Piela, Pekka Hakamies ja Pekka Hako. SKS, Helsinki 2019, 107–130 (125).
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:d7d4&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elämää metsässä osa II</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/post/2019-11-28-walden-ii/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2019 14:13:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/post/2019-11-28-walden-ii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kuten &lt;a href=&#34;http://askonivala.github.io/fi/post/2018-11-24-walden/&#34;&gt;edellisessä kirjoituksessani&lt;/a&gt; kerroin, vierailin Walden Pondin rannalla. Henry David Thoreau asui siellä itse rakentamassaan mökissä vuosina 1845–1847 ja kirjoitti kokemuksistaan kirjan &lt;em&gt;Walden: Elämää metsässä&lt;/em&gt;. Kirjoitukseni päättyi pohdintaan siitä, että kuinka paikkoja koskevia tekstejä on vaikeampaa tutkia ellei ole käynyt paikan päällä. Mahdollisuus liikkua vapaasti tilassa ja havainnoida ympäristöä eri aisteilla on tärkeä osa tilallisuuden kokemusta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vierailu Concordissa oli minulle suhteellisen vaivatonta, sillä se on lähellä Bostonia. Kaikkiin mielenkiintoisiin paikkoihin ei voi kuitenkaan matkustaa. Voisiko virtuaalitodellisuus tarjota saman kokemuksen kuin paikan päällä käyminen? Walden Pondin suhteen tätä on mahdollista kokeilla, sillä Thoreaun kirja on sovitettu tietokonepeliksi &lt;a href=&#34;https://www.waldengame.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Walden, A Game&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Päätin siis hankkia pelin ja tutkia asiaa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Walden, A Game&lt;/em&gt; on hyvin erikoinen peli, jossa pelaaja ottaa Thoreaun näkökulman. Tavoitteena on saada mökki valmiiksi, viljellä papuja sekä hakata halkoja. Toisaalta on myös huolehdittava päähenkilön henkisestä kehityksestä havainnoimalla luontoa sekä lukemalla Homerosta ja muita klassikoita. Pelimekaniikka perustuu näiden kahden osa-alueen tasapainottamiseen. Mikäli ruoka ja polttopuut loppuvat, pelaaja joutuu vaikeuksiin, mutta toisaalta liiallinen keskittyminen arkisiin askareisiin johtaa inspiraation katoamiseen ja pelin värit muuttuvat harmaiksi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Välillä voi myös kävellä vaikkapa naapurissa asuvan Emersonin luokse, jonka kanssa voi keskustella projektin filosofisesta taustasta ja saada erilaisia tehtäviä, kuten Homeros-sitaattien metsästystä. (Jostain syystä Thoreaulla on tapana jättää Emersonilta lainaamiaan kirjoja ulos kivien päälle lojumaan.) Onnistuminen askareissa palkitaan lainauksilla alkuperäisestä kirjasta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://askonivala.github.io/img/walden_game.jpg&#34; alt=&#34;Walden, A Game&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelin maailma on avoin ja pelaaja voi pitkälti päättää miten käyttää päivänsä. &lt;em&gt;Walden, A Game&lt;/em&gt; on jonkinlainen &lt;em&gt;survival horror&lt;/em&gt; -pelin antiteesi, jossa kalastaminen, marjanpoiminta, seesteinen luonnossa liikkuminen ja eläinten havainnointi korvaavat lyhytjännitteisen zombien listimisen. On selvää, että peliä on ajateltu pedagogisena keinona saada nuoriso kiinnostumaan kuivasta klassikosta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vastaako virtuaalinen kierros Walden Pondille sitten paikan päällä vierailua? Pelin maailma on immersiivinen ja järven rannoilla vaelteluun voi uppoutua yllättävän pitkäksi aikaa. Peleille tyypilliseen tapaan tila on elokuvamaisen tiivistynyt: esimerkiksi Emersonin luokse on kivenheitto, vaikka oikeassa elämässä matkaa on useampia kilometrejä. Toisaalta virtuaalinen Walden Pond näyttää myös sellaisia historiallisia kerroksia, joita ei enää ole. Pelin maisemasta puuttuvat muut turistit, vierailijoille rakennettu keskus museokauppoineen sekä autotiet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vain benjaminilainen aura puuttuu. &amp;ldquo;Jopa täydellisimmästä uusinnoksesta jää uupumaan eräs seikka: taideteoksen Tässä ja Nyt – sen ainutkertainen olemassaolo juuri siinä paikassa, jossa se sijaitsee.&amp;rdquo;&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:feba&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:feba&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:feba&#34;&gt;Walter Benjamin, Taideteos mekaanisen uusintamisen aikakaudella. Teoksessa &lt;em&gt;Messiaanisen sirpaleita&lt;/em&gt;. Suom. Raija Sironen. Helsinki: Tutkijaliitto 1989, 139–176. Auran käsitteellään Benjamin pyrkii vastustamaan G. W. F. Hegelin väitettä siitä, että aistivarmuus siitä mitä on olemassa Tässä ja Nyt on pohjimmiltaan abstraktia ja formaalia. Tässä ja Nyt (&lt;em&gt;Hier und Jetzt&lt;/em&gt;) osoittautuvat Hegelin dialektisessa luennassa pelkiksi tyhjiksi demonstratiivisiksi ilmauksiksi, joiden sisältö muuttuu alati. &amp;ldquo;Nyt on yö&amp;rdquo;, mutta huomenna &amp;ldquo;nyt on keskipäivä&amp;rdquo;. G. W. F. Hegel, &lt;a href=&#34;http://www.zeno.org/Philosophie/M/Hegel,+Georg+Wilhelm+Friedrich/Phänomenologie+des+Geistes/A.+Bewußtsein/I.+Die+sinnliche+Gewißheit+oder+das+Diese+und+das+Meinen&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Phänomenologie des Geistes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (1807).
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:feba&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elämää metsässä</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/post/2018-11-24-walden/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 14:13:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/post/2018-11-24-walden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://askonivala.github.io/img/Site_of_cabin.jpg&#34; alt=&#34;Thoreaun mökin paikka. Kuva: Asko Nivala (C) 2019.&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://fi.wikipedia.org/wiki/Henry_David_Thoreau&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Henry David Thoreau&lt;/a&gt; asui vuosina 1845–1847 Walden Pond -järven rannalle rakentamassaan pienessä mökissä. Thoreau julkaisi kokemuksistaan filosofisen mökkipäiväkirjan &lt;em&gt;Walden: Elämää metsässä&lt;/em&gt; (1854).&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:e459&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:e459&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Mökki sijaitsi transsendentalistifilosofi &lt;a href=&#34;https://fi.wikipedia.org/wiki/Ralph_Waldo_Emerson&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ralph Waldo Emersonin&lt;/a&gt; mailla Concordissa. Paikka ei ollut mitenkään erityisen syrjäinen vaan nykyisin museona toimiva Emersonin kotitalo (kuvassa alla) sijaitsee 3,5 kilometrin kävelymatkan päässä. Vetäytyminen luonnon rauhaan tarjosi kuitenkin Thoreaulle mahdollisuuden pohdiskella kuinka vähällä ihminen lopulta tulee toimeen sekä tietenkin havainnoida vuodenaikojen vaihtelua ja eläinten elämää hyvin läheltä. Nykyisin puhuttaisiin &lt;em&gt;downshiftaamisesta&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://askonivala.github.io/img/Emerson.jpg&#34; alt=&#34;Emersonin kotitalo. Kuva: Asko Nivala (C) 2019.&#34; /&gt;
&lt;p align=&#34;right&#34;&gt;&lt;em&gt;Emersonin kotitalon pihalla.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luin Thoreaun teoksen 2000-luvun alussa Mikko Kilven käännöksenä &lt;em&gt;Elämää metsässä&lt;/em&gt;. Teosta lukiessani en osannut kuvitella, että vaeltelisin vielä joskus itsekin Walden Pondin rannoilla. Tämä oli kuitenkin nyt mahdollista, sillä vietän syyslukukauden 2019 &lt;a href=&#34;https://web.northeastern.edu/nulab/event/asko-nivala/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;vierailevana tutkijana&lt;/a&gt; Bostonissa sijaitsevassa digitaalisten ihmistieteiden keskuksessa &lt;em&gt;NULab for Texts, Maps, and Networks&lt;/em&gt;. Bostonista ei ole pitkä matka Concordiin, jossa sijaitsevat niin Walden Pond kuin Emersonin kotitalokin. Thoreaun alkuperäinen mökki ei ole säilynyt, mutta sen paikkaa osoittaa kivistä tehty muistomerkki. Lisäksi rakennus on rekonstruoitu Walden Pondin ympäri kiertävän patikointireitin alkuun. Thoreaun mökin paikka on nykyisin eräänlainen romanttinen raunio ja kirjallisen turismin kohde, jossa vilisee kesällä ihmisiä. Suomalaisesta Walden Pondin maisema vaikuttaa hyvin tutulta eikä pienen mökin rakentaminen kirkasvetisen ja kalaisan järven rannalle tunnu hassummalta ajatukselta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://askonivala.github.io/img/Thoreaus_cabin.jpg&#34; alt=&#34;Thoreaun mökin rekonstruktio. Kuva: Asko Nivala (C) 2019.&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://askonivala.github.io/img/Inside_cabin.jpg&#34; alt=&#34;Thoreaun mökki sisältä. Kuva: Asko Nivala (C) 2019.&#34; /&gt;
&lt;p align=&#34;right&#34;&gt;&lt;em&gt;Thoreaun pienen mökin rekonstruktio ulkoa ja sisältä.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lukiessani Thoreaun teosta ensimmäistä kertaa tutkin myös jo innokkaasti &lt;a href=&#34;https://fi.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Schlegel&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Friedrich Schlegelin&lt;/a&gt; varhaisia kirjoituksia 1790-luvulta, joista kirjoitin myöhemmin väitöskirjan. Saksalaiseen varhaisromantiikkaan verrattuna &lt;em&gt;Walden&lt;/em&gt; edustaa hyvin toisenlaista romantiikkaa. Nuori Schlegel viihtyi berliiniläisten juutalaisrouvien kirjallisissa salongeissa ja ajatus hänestä metsämökkiä rakentamassa on mahdoton. Erityisesti nuori Schlegel yhdisti romantiikan urbaaniuteen, progressiivisuuteen ja uuden tulevaisuuden kulttuurin kuvittelemiseen. Eräs väitöskirjani keskeinen havainto oli, että Schlegel suhtautui itse asiassa varsin epäillen primitivismiin ja ajatukseen luontoon palaamisesta. Romantiikka ja primivismi on siis erotettava käsitteellisesti toisistaan; primitivismin aate kehkeytyi jo antiikin aikana, kun taas romantiikka syntyi 1700-luvun lopussa. Napoleonin sotien aikaan myös Schlegelin romantiikka alkoi saada kansallisempia sävyjä ja hän &amp;ldquo;löysi&amp;rdquo; retkillään Reinin jokilaakson rauniolinnat, joista tuli saksalaisten romantikkojen patikointikohde.&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:c5b8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:c5b8&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Silti Schlegelin kuvaamaan romanttiseen maisemaan tuntuu kuuluvan aina raunioita eli joku jäänne menneestä inhimillisestä kulttuurista, kun taas Thoreau tuntuu arvostavan luontoa itsessään.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Monia menneisyyden asioita voi tutkia pelkästään kirjoja lukemalla. &lt;em&gt;Romantic Cartographies&lt;/em&gt; -hankkeeni tutkii kuitenkin tilallisuutta romantiikan aikana. Paikkojen kokeminen perustuu siihen, että tilassa voi liikkua vapaasti, maisemaa eri suunnista havainnoiden ja sen kanssa vuorovaikuttaen. Tilassa oleminen ei ole pelkkää ulkopuolista katselemista vaan ruumiillinen kokemus, johon kaikki eri aistit vaikuttavat. Tästä syystä oli hienoa päästä näkemään paikan päällä Walden Pond, josta olin lukenut niin paljon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://askonivala.github.io/img/Site_of_woodshed.jpg&#34; alt=&#34;Thoreaun halkovaja. Kuva: Asko Nivala (C) 2019.&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:e459&#34;&gt;Henry David Thoreau, &lt;em&gt;Walden: Elämää metsässä&lt;/em&gt;. (&lt;a href=&#34;https://archive.org/details/waldenorlifeinwo1854thor/page/n4&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Walden, or, Life in the Woods&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 1854.) Suom. Antti Immonen. Helsinki: Kirjapaja, 2010.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:e459&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:c5b8&#34;&gt;Asko Nivala, &lt;a href=&#34;https://books.google.com/books?id=PzUlDwAAQBAJ&amp;amp;printsec=frontcover&amp;amp;hl=fi#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The Romantic Idea of the Golden Age in Friedrich Schlegel&amp;rsquo;s Philosophy of History&lt;/a&gt;. New York: Routledge, 2017.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:c5b8&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Käsitehistoriallinen louhinta sanomalehtiaineistosta</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/talk/hitu2019/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Oct 2019 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/talk/hitu2019/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eurooppalainen romantiikka ja Kalevala</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/publication/kalevala/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/publication/kalevala/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Millainen oli Elias Lönnrotin &lt;em&gt;Kalevalan&lt;/em&gt; (1835, 1849) suhde romantiikan aatteisiin? 1800-luvun alun romantiikka mainitaan edelleen eräänlaisena taustakontekstina kansalliseepoksen kokoamisesta puhuttaessa, mutta &lt;em&gt;Kalevalan&lt;/em&gt; yhteydet romantiikkaan ovat saaneet viime vuosina vähemmän huomiota. Pohdin tässä artikkelissa &lt;em&gt;Kalevalan&lt;/em&gt; mahdollisia yhteyksiä eurooppalaiseen – erityisesti saksalaiseen ja skandinaaviseen – romantiikkaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aloitan tarkastelun Lönnrotin selkeimmin romanttisesta tekstistä, hänen lääketieteen väitöskirjastaan, jossa hän esittää käsityksensä kansanperinteen luonteesta tiedostamattomana ”yöpuolen” tietona erona valistuksen ”päiväpuolen” tietoon. Tämän jälkeen siirryn selvittämään &lt;em&gt;Kalevalan&lt;/em&gt; ensimmäisen painoksen kokoamisen taustalla  olevia mahdollisia romanttisia vaikutteita ja sitten Lönnrotin eepoksen yhteyttä romantikkojen  teoriaan eeppisestä aikakaudesta. Lopuksi käsittelen vielä &lt;em&gt;Kantelettaren&lt;/em&gt; alkulausetta ja Lönnrotin siinä esittämää erottelua luonnon- ja taiderunouteen. Tätä kautta selvitän, liittyikö  Kalevalan kokoaminen romantiikkaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Julkaisu ilmestyi Kalevalaseuran vuosikirjassa &lt;em&gt;Eurooppa, Suomi, Kalevala - Mikä mahdollisti Kalevalan?&lt;/em&gt;, jota esittelen myös &lt;a href=&#34;http://askonivala.github.io/fi/post/2029-11-29-kalevala/&#34;&gt;blogissani&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Onko tekoälyä olemassa?</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/publication/ai/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/publication/ai/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spreading News in 1904: The Media Coverage of Nikolay Bobrikov’s Shooting</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/publication/media-history/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/publication/media-history/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Romanttinen kartografia. Tilallisuus saksalaisessa ja brittiläisessä romantiikassa</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/talk/mieli/</link>
      <pubDate>Fri, 24 May 2019 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/talk/mieli/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Millaista tilaa 1800-luvun romantiikan teokset rakensivat? Millaisen kartan esimerkiksi Mary Shelleyn
&lt;em&gt;Frankenstein&lt;/em&gt; piirsi? Oliko romanttinen maisema tapahtumien passiivinen tausta vai aktiivinen toimija?
Esitelmä perustuu dosentti Asko Nivalan &lt;em&gt;Romantic Cartographies&lt;/em&gt; hankkeeseen, jossa kehitetään
digitaalisten ihmistieteiden menetelmiä tekstien piirtämiseen kartalle.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tekstien uudelleenkäyttö suomalaisessa sanoma- ja aikakauslehdistössä 1771-1920. Digitaalisten ihmistieteiden näkökulma</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/publication/haik-comhis/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/publication/haik-comhis/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>History and Virtual Topology: The Nineteenth-Century Press as Material Flow</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/publication/historein/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/publication/historein/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Birth of Homeopathy out of the Spirit of Romanticism / Literature and the Cult of Personality: Essays on Goethe and His Influence / E.T.A. Hoffmann’s Orient: Romantic Aesthetics and the German Imagination</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/publication/err/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/publication/err/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In lieu of an abstract, here is a brief excerpt of the content:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Birth of Homeopathy out of the Spirit of Romanticism&lt;/em&gt;, by Alice A. Kuzniar, Toronto, U of Toronto P, 2017, x + 223 pp., 4
illustrations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Literature and the Cult of Personality: Essays on Goethe and His Influence&lt;/em&gt;, by Gregory Maertz, Stuttgart, ibidem,
2017, x + 278 pp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;E.T.A. Hoffmann’s Orient: Romantic Aesthetics and the German Imagination&lt;/em&gt;, by Joanna Neilly, Cambridge, Legenda,
2016, xii + 157 pp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reviewed by&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Asko Nivala&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The three monographs under review here relate to German Romanticism and its Anglophone reception. The first book, Alice A. Kuzniar’s
&lt;em&gt;The Birth of Homeopathy out of the Spirit of Romanticism&lt;/em&gt; (2017), surveys the connections between the Romantic philosophy of nature
and the development of homeopathy. The second book, Gregory Maertz’s &lt;em&gt;Literature and the Cult of Personality: Essays on Goethe and
His Influence&lt;/em&gt; (2017), concerns the Anglophone reception of Johann Wolfgang von Goethe (1749–1832) in the United Kingdom and New
England. Finally, &lt;em&gt;E.T.A. Hoffmann’s Orient: Romantic Aesthetics and the German Imagination&lt;/em&gt; (2016) by Joanna Neilly is an intriguing
study of orientalism in the &lt;em&gt;oeuvre&lt;/em&gt; of E. T. A. Hoffmann (1776–1822). As these laudable studies show, Anglophone research on German
Romanticism is an active field of study, producing notable results and making German culture and literature more approachable for an
English-speaking audience.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schillers Geschichtsdenken: Die Unbegreiflichkeit der Weltgeschichte by Alexander Jakovljević (review)</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/publication/schiller/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/publication/schiller/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In lieu of an abstract, here is a brief excerpt of the content:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reviewed by&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Asko Nivala&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alexander Jakovljević. &lt;em&gt;Schillers Geschichtsdenken: Die Unbegreiflichkeit der Weltgeschichte&lt;/em&gt;. Berlin:
Ripperger &amp;amp; Kremers Verlag, 2015. 381 pp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Among the many contributions of Immanuel Kant&amp;rsquo;s &lt;em&gt;Critique of Judgment&lt;/em&gt; (1790) was to question the dogmatic
belief in providence: Kant argued that the human mind represents both organic nature and human history as
if (&lt;em&gt;als ob&lt;/em&gt;) both were teleological, although we can never verify this claim. Despite the fact that Kant
limited teleology to regulative use, Karl Löwith claimed in his influential study &lt;em&gt;Meaning in History&lt;/em&gt; (1949)
that the nineteenth-century philosophy of history is nothing but secularized eschatology. Although Löwith&amp;rsquo;s
argument is a simplification, his criticism of master narratives had enormous influence on the development
of postmodernism. Since Hayden White&amp;rsquo;s &lt;em&gt;Metahistory&lt;/em&gt; (1973), historians have debated to what extent
historical events themselves have order and to what extent it is only the historian&amp;rsquo;s narration that gives
them meaning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alexander Jakovljević&amp;rsquo;s &lt;em&gt;Schillers Geschichtsdenken: Die Unbegreiflichkeit der Weltgeschichte&lt;/em&gt; (2015) shows
how complex Friedrich Schiller&amp;rsquo;s historical thought was, and provides some new insights into how he
theorized the relationship between teleology and contingency in history. Schiller&amp;rsquo;s place is very
interesting among the post-Kantian philosophers, because he published his major works before the rise of
German idealism: his position seems to be somewhere between Kant&amp;rsquo;s regulative approach to teleology and
Hegel&amp;rsquo;s belief that the telos of history is the accumulation of freedom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jakovljević convincingly shows that Schiller&amp;rsquo;s position is based on the tension between two almost opposite
views of history. In 1789, Schiller was appointed professor of history at the university of Jena on
Goethe&amp;rsquo;s recommendation. His famous inaugural lecture &lt;em&gt;Was heißt und zu welchem Ende studiert man
Universalgeschichte?&lt;/em&gt; (1789) appears to be firmly anchored in the belief that human history is a
teleological process. It was published one year before Kant&amp;rsquo;s criticism of teleological judgments in the
third critique. In contrast, &lt;em&gt;Ueber das Erhabene&lt;/em&gt; (1801) provides a very different understanding of history.
Schiller argued there that history is incomprehensible and seems to be ruled more by coincidence (&lt;em&gt;Zufall&lt;/em&gt;)
than teleology. The previous scholarship has often assumed that Schiller moved from earlier providentialism
to a more pessimist understanding of history because of his disappointment with the horrors of the French
Revolution. According to Jakovljević, Schiller&amp;rsquo;s hovering between providentialism and coincidentalism
should not be seen as a linear development from the former to the latter. Rather Jakovljević proposes that
Schiller&amp;rsquo;s position becomes more understandable in a context of genre-specific readings that take into
account all three fields in which Schiller was active: philosophy of history, historiography, and
historical drama. In addition to the introduction (Chapter 1) and conclusions (Chapter 5), the book is
divided into three chapters that follow this classification.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The introduction is carefully written, and defines the key concepts of the study, namely telos, contingency
(&lt;em&gt;Kontingenz&lt;/em&gt;), and coincidence (&lt;em&gt;Zufall&lt;/em&gt;), and explains the theoretical framework provided by Reinhart
Koselleck and Hayden White. Chapter 2 starts with Schiller&amp;rsquo;s inaugural lecture, which again supported the
idea that historical development is teleological. In a teleological framework every historical event must
be necessary, but Schiller&amp;rsquo;s own work as a historian was in tension with this theoretical assumption of
universal history. This problem became evident for Schiller especially when he was working with medieval
sources and the age of Crusades: it was difficult to explain why the Middle Ages were necessary for the
universal development of mankind. Highlighting Schiller&amp;rsquo;s aesthetic approach to history, Jakovljević
focuses on the metaphors Schiller used. For instance, describing medieval history as &amp;ldquo;unknown ocean&amp;rdquo;
(&lt;em&gt;ungewisses Meer&lt;/em&gt;) implies that historical events are coincidental. This difficulty was related to the
premises of the Enlightenment, for the Middle Ages was still mostly seen as an era of religious fanaticism,
political despotism, and a multitude of chaotic events resulting from them.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[The end of excerpt.]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Återanvändningen av text i den finska tidningspressen 1771–1853</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/publication/histid/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/publication/histid/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitaaliset ihmistieteet teemanumero</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/publication/netn-digi/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/publication/netn-digi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;s. 63 Asko Nivala, &lt;a href=&#34;https://askonivala.github.io/fi/publication/netn-what-is-digihum/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mitä on digitaalinen humanismi?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;s. 71 Hannu Salmi, Viraalisuus – kulttuurihistoriallinen näkökulma&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;s. 83 Juho Rantala, Uusi intelligentsia ja digitaaliset ihmistieteet – McKenzie Warkin mietteitä&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;s. 86 Reetta Eiranen, Kirjallisuudentutkija, joka haluaa rikkoa kirjan – Laura Mandell ja itsekriittinen ihmistiede&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;s. 89 Asko Nivala, &lt;a href=&#34;https://askonivala.github.io/fi/publication/netn-parikka/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Digitaalisten ihmistieteiden materiaalisesta perustasta – Haastattelussa Jussi Parikka&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;s. 95 Maija Paavolainen, Digitaaliset ihmistieteet huipulta huipulle? HELDIG Summitissa&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;s. 97 Risto Turunen, Humanisti, kurkista makroskooppiin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;s. 101 Juho Rantala, Koodin ja ohjelmiston filosofiasta&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitaalisten ihmistieteiden materiaalisesta perustasta. Haastattelussa Jussi Parikka</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/publication/netn-parikka/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/publication/netn-parikka/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
