<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Esitelmät on Asko Nivala</title>
    <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/</link>
    <description>Recent content in Esitelmät on Asko Nivala</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Yllättäviä tihentymiä kartalla</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/kultut/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/kultut/</guid>
      <description>Asko Nivala, Jasmine Westerlund, Juhana Saarelainen: &amp;ldquo;Yllättäviä tihentymiä kartalla.&amp;rdquo; Kulttuurintutkimuksen päivät 2023, Aalto yliopisto, Espoo, 14.12.2023.
Abstrakti Suomalaisen kirjallisuuden atlas -hankkeessa (Alfred Kordelinin säätiön suuret kulttuurihankkeet 2022–2024) kartoitamme suomalaisen kirjallisuuden kuvittelemaa tilaa vuosina 1870–1940. Hanke soveltaa neuroverkkoon perustuvaa nimentunnistusta, linkitettyä avointa dataa ja paikkatietojärjestelmiä ensimmäistä kertaa kotimaiseen kirjallisuuteen. Tavoitteenamme on tunnistaa suomenkielisessä kirjallisuudessa vuosina 1870–1940 mainitut paikannimet; käytämme tietokannassamme Lönnrot- ja Gutenberg-editioiden tekstejä. Luokitamme tekstien toponyymit geopoliittisiin alueisiin, luonnonpaikkoihin ja rakennuksiin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Romantic Irony: Transcendental Reflection of Artistic Form</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/irony/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/irony/</guid>
      <description>Friedrich Schlegel’s concept of irony emphasises self-awareness and self-reflexivity, allowing the work of art to create and question its own rules. Much like Kant’s transcendental knowledge, Schlegel’s formulation of art generates its own poetical rules from within, underscoring an autonomous quality.
Asko Nivala: &amp;ldquo;Romantic Irony: Transcendental Reflection of Artistic Form&amp;rdquo;, an invited presentation at Romantic Irony symposium. The University of the Arts, Helsinki, Finland, 12 December 2023.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Esoteria ja romantiikan koneihmiset</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/esoteria/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/esoteria/</guid>
      <description>Asko Nivala: &amp;ldquo;Esoteria ja romantiikan koneihmiset&amp;rdquo;, keynote-luento Esoteria ja filosofia Suomessa konferensissa. Tieteiden talo, Helsinki 12.–13.10.2023.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Romantic Database. The Zettelkasten and Commonplace Book as Literary Media</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/leipzig/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/leipzig/</guid>
      <description>Asko Nivala: &amp;ldquo;Romantic Database. The Zettelkasten and Commonplace Book as Literary Media&amp;rdquo;, conference paper at Romanticism and its Media. Jahrestagung der Gesellschaft für Englische Romantik -conference. University of Leipzig, Germany, 5.–8. October 2023.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Extracting Geographical References from Finnish Literature. Fully Automated Processing of Plain-Text Corpora</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/wurzburg/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/wurzburg/</guid>
      <description>Harri Kiiskinen, Asko Nivala, Jasmine Westerlund &amp;amp; Juhana Saarelainen: &amp;ldquo;Extracting Geographical References from Finnish Literature. Fully Automated Processing of Plain-Text Corpora.&amp;rdquo; CCLS 2023 Würzburg – 2nd Annual Conference of Computational Literary Studies.
Abstract In the Atlas of Finnish Literature 1870–1940 project, we extract geographical information from a Finnish-language corpus of literary texts published between 1870 and 1940. The texts are transformed from plain texts to TEI/XML, and further processed with named entity recognition and linking tools.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kirjallisuuden koettu tila ja sen digitaalinen tutkimus</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/kts/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/kts/</guid>
      <description>Asko Nivala, Jasmine Westerlund, Juhana Saarelainen &amp;amp; Harri Kiiskinen: &amp;ldquo;Kirjallisuuden koettu tila ja sen digitaalinen tutkimus&amp;rdquo; Kirjallisuudentutkimuksen päivät 2023. Esitelmä on osa &amp;ldquo;Kirjallisuushistorian uudistuvat metodit&amp;rdquo; -työryhmää. Turku 4.5.2023 klo 13.00 – 14.45 (Arcanum, A270).
Abstrakti Suomalaisen kirjallisuuden atlas -hankkeessa (Alfred Kordelinin säätiön suuret kulttuurihankkeet 2022–2024) kartoitamme suomalaisen kirjallisuuden kuvittelemaa tilaa vuosina 1870–1940. Hanke soveltaa neuroverkkoon perustuvaa nimentunnistusta, linkitettyä avointa dataa ja paikkatietojärjestelmiä kirjallisuushistorian tutkimukseen. Tavoitteenamme on tunnistaa suomenkielisessä kirjallisuudessa vuosina 1870–1940 mainitut paikannimet nimentunnistuksen avulla.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1800-luvun romantiikan koneihmiset</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/tias_kirjasto/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/tias_kirjasto/</guid>
      <description>Millaisia keinotekoisia ihmisiä kuviteltiin romantiikan aikakaudella? Kuinka 1800-luvun romantiikka vaikutti 1900-luvun tieteisfiktion kuvastoon?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Frankenstein ja vampyyri – 1800-luvun romantiikan hirviöt</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/turun_linna/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/turun_linna/</guid>
      <description>Vuonna 1816 Euroopassa koettiin kesätön vuosi. Lordi Byron, Mary Shelley ja Percy Shelley viettivät ystävineen sateista kesää Genevenjärven rannalla. Seurue kokoontui takkatulen ääreen keksimään kauhutarinoita. Luennolla kerrotaan, kuinka saivat alkunsa kaksi länsimaisen populaarikulttuurin ikonista hirviötä: Frankensteinin hirviö sekä vampyyri.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Voiko 1800-luvun alun koettua tilaa tutkia digitaalisesti?</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/tampere-1800/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/tampere-1800/</guid>
      <description>Romantic Cartographies -hankkeeni vertailee brittiläisen ja saksalaisen romantiikan kirjallisuuden rakentamaa tilaa 1790–1840-luvuilla. Projekti käyttää digitoituja aineistoja ja menetelmiä. Haravoin fiktiivisistä teksteistä ja matkakirjoista paikannimiä hyödyntäen luonnollisten kielten prosessointia (NLP) ja nimettyjen entiteettien tunnistusta (NEL). Tutkimusaineiston analyysissä ja rikastamisessa hyödynnän erityisesti paikkatietojärjestelmiä (GIS) ja linkitettyä avointa dataa (LOD).
Monet analysoimani tekstit sisältävät yllättäviäkin maantieteellisiä viittauksia, joiden kartoittaminen avaa uusia reittejä tunnettuihin romantiikan ajan klassikoihin ja nostaa esiin myös unohtuneita teoksia. 1800-luvun alun romantiikan fiktion ja matkakirjallisuuden tilallisten viittausten digitointi herättää kuitenkin uusia metodologisia ongelmia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cityscapes and Landscapes in British and German Romanticism (1790–1840)</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/pleasures/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/pleasures/</guid>
      <description>The Pleasures of Imagination – Art, Architecture and Aesthetics in 18th Century Europe
Suomen 1700-luvun tutkimuksen seuran konferenssi Helsingissä ja Zoomissa 21–22.10.2021.
Aalto yliopisto, Runeberginkatu 14–16 sisäänkäynti A, 3-kerros.
Oma esitelmäni &amp;ldquo;Cityscapes and Landscapes in British and German Romanticism (1790–1840)&amp;rdquo; on 22.10.2021 klo 14.30.
Caspar David Friedrich: Wiesen bei Greifswald (1821/1822). Wikimedia Commons.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How Finnish Romanticism became Finnish: The Romantic Background of the Kalevala</title>
      <link>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/kalevala-unknown/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://askonivala.github.io/fi/esitelm%C3%A4t/kalevala-unknown/</guid>
      <description>Unknown Tongues is a symposium on Romanticism&amp;rsquo;s minor and marginal languages. On 24 September 2021, invited leading scholars will gather online to debate and discuss what a closer study of (trans)national Romanticisms through their languages can bring to Romantic and nineteenth-century studies, and what relevance a recovery of these traditions may have for our sense of the present.
  Organised by Brecht de Groote (Universiteit Gent ⬨ University of Ghent) and Rhys Kaminski-Jones (Prifysgol Cymru y Drindod Dewi Sant ⬨ University of Wales Trinity Saint David).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
