<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Retro on Asko Nivala</title>
    <link>/fi/tags/retro/</link>
    <description>Recent content in Retro on Asko Nivala</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Asko Nivala</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Jun 2015 12:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/fi/tags/retro/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Nostalgia II: Vaporwave</title>
      <link>/fi/post/vaporwave/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2015 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/post/vaporwave/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/vaporwave.jpg&#34; alt=&#34;Futuristinen kasettidekki&#34; /&gt;
Nostalgiaa koskevan kirjoitukseni &lt;a href=&#34;/julkaisut/2015/06/07/nostalgia/&#34;&gt;ensimmäisessä osassa&lt;/a&gt; esittelin THY:n tuoretta julkaisua &lt;em&gt;Kaipaava moderni&lt;/em&gt;. Toisessa osassa pohdin erästä 2010-luvun nostalgista ilmiötä, joka kulkee nimellä &lt;em&gt;vaporwave&lt;/em&gt;. Se viittaa 2010-luvun alussa syntyneeseen uuteen lajityyppiin, jolla on paljon yhteistä muiden vastaavien ns. mikrogenrejen kuten &lt;em&gt;seapunk&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;witch house&lt;/em&gt; ja &lt;em&gt;chillwave&lt;/em&gt; kanssa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vaporwave-ja-kapitalistinen-nostalgia&#34;&gt;&lt;em&gt;Vaporwave&lt;/em&gt; ja kapitalistinen nostalgia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kuten ensimmäisessä osassa kirjoitin, nostalgia tavataan yhdistää nimenomaan modernin kokemukseen. Tämä on loogista, sillä vasta kokemus ympäröivän maailman (liian) nopeasta muuttumisesta voi herättää vastareaktionaan menetetyn maailman kaipuun. Marshall Bermanin klassikkotutkimus &lt;em&gt;All That Is Solid Melts into Air&lt;/em&gt; modernin kokemuksesta on kuvannut tätä tunnetta siteeraamalla otsikossaan Karl Marxin &lt;em&gt;Kommunistisen manifestin&lt;/em&gt; (1848) lausetta &amp;ldquo;Alles ständische und stehende verdampft&amp;rdquo;.&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:2&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nimellä &lt;em&gt;vaporwave&lt;/em&gt; kulkeva 2010-luvun kvasimarxilainen musiikkisuuntaus ja alakulttuuri viittaa nimellään samaan sitaattiin. Sanan &lt;em&gt;vapor&lt;/em&gt;&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:1&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;a href=&#34;http://www.oxforddictionaries.com/definition/english/vapour&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sanakirjamääritelmähän&lt;/a&gt; on nimenomaan &amp;ldquo;a substance diffused or suspended in the air, especially one normally liquid or solid&amp;rdquo; tai verbinä &amp;ldquo;talk in a vacuous, boasting, or pompous way: &lt;em&gt;he was vapouring on about the days of his youth&lt;/em&gt;&amp;rdquo;. Terminä &lt;em&gt;vapor&lt;/em&gt; on siis hyvin läheistä sukua nostalgialle, sillä se sisältää niin vanhojen kiinteiden arvojen haihtumisen ilmaan kapitalismissa kuin myös huuruisen menneen kaipuun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/nokia9110.jpg&#34; alt=&#34;Nokia9110&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Vaporwave&lt;/em&gt; liittyy vahvasti myös tietotekniikan lähihistoriaan ja retrokulttuuriin. Se on ilmeinen väännös käsitteestä &lt;em&gt;vaporware&lt;/em&gt;, jolla viitataan suuryritysten lupailemiin uusiin laitteisiin tai ohjelmiin, jotka julkistetaan mutta ei koskaan toteuteta. Toisaalta &lt;em&gt;vaporwave&lt;/em&gt; kokee kiinnostusta vanhentuneisiin teknologioihin, jotka olivat aikansa high techiä mutta nykyään säälittävän rajoittuneita. Me 2000-luvun ihmiset haluamme muistaa nostalgisesti, miltä 1990-luvulla tuntui odottaa tulevaa 2000-luvun teknologiaa. Esimerkiksi Macintosh Plus tietokone tai Microsoft Windows 95:n ja OS/2 Warpin kaltaiset menneet käyttöjärjestelmä ovat &lt;em&gt;vaporwaven&lt;/em&gt; nostalgian kohteita. Suomalaisista laitteista voisi ottaa esiin ensimmäisen Nokia Communicatorin. Myös ensimmäisen sukupolven &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/fi/watch/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Apple Watch&lt;/a&gt; saattaa olla tulevaisuudessa &lt;em&gt;vaporwave&lt;/em&gt;-liikkeen kulttiesine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Näin &lt;em&gt;vaporwave&lt;/em&gt; pyrkii paljastamaan markkinatalouden peruslogiikan: kuluttajien on hankittava aina vain uutta ja uutta teknologiaa, vaikka sen uutuuden viehätys haipuu olemattomiin nopeammin kuin romanttisen subjektin kaipaus. Tässä mielessä sen nostalgia IT-kuplaa edeltävään maailmaan on ironista ja kriittistä. Svetlana Boymin termejä lainaten ironinen nostalgia on kriittistä ja se purkaa auki utooppis-restoratiivista nostalgiaa.&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:3&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vaporwave-musiikkina&#34;&gt;&lt;em&gt;Vaporwave&lt;/em&gt; musiikkina&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/floral.jpg&#34; alt=&#34;Floral Shoppe&#34; /&gt;
Miltä vaporware-musiikki sitten kuulostaa? Lajin klassikkolevytyksenä voitaneen pitää Macintosh Plus&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:4&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; nimellä julkaistua levyä &lt;em&gt;Floral Shoppe&lt;/em&gt; (Bear on the Rug, 2011), joka on kuultavissa kokonaisuudessaan &lt;a href=&#34;https://beerontherug.bandcamp.com/album/floral-shoppe&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;levy-yhtiön verkkosivuilla&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;Floral Shoppe&lt;/em&gt; on kokoelma hidastettuja ja erilaisten efektien kautta prosessoituja samplejä 1980- ja 1990-lukujen hissimusiikista. Kappaleiden nimet ovat japaninkielisiä, joka lienee peruja &lt;em&gt;witch housen&lt;/em&gt; viehtymyksestä erilaisiin erikoismerkkeihin, joiden tarkoituksena on kenties suojella alakulttuuria hakukoneilta. Toki esimerkiksi albumin nimiraidalla on kuultavissa myös viittauksia itämaiseen asteikkoon, sillä onhan nykyisin talousvaikeuksissa painivaa Japania tavattu pitää teknologisen utopismin kärkimaana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Levyn kohokohtana voi pitää toista raitaa &lt;a href=&#34;https://beerontherug.bandcamp.com/track/420&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;リサフランク420 / 現代のコンピュー&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;Lisa Frank 420 / Modern Computing&lt;/em&gt;), joka on käytännössä hidastettu versio Diana Rossin kappaleesta &amp;ldquo;It&amp;rsquo;s Your Move&amp;rdquo;. Yhteydestään irroitettuna laulun teksti alkaa tuottaa merkityksiä, joita kirjoittaja ei ehkä tarkoittanut: &amp;ldquo;I&amp;rsquo;m giving up on trying to sell you things that you ain&amp;rsquo;t buying.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Albumi on mielenkiintoista kuunneltavaa, mutta ne kriitikot, jotka ovat kritisoineet sitä omaperäisyyden puutteesta, eivät ole ymmärtäneet paljoakaan &lt;em&gt;vaporwaven&lt;/em&gt; uudenlaisesta tekijyyskäsityksestä. Levyä on ei voi arvottaa perinteisen musiikkikritiikin mukaisesti, sillä se ei pyri alunperinkään omaperäisyyteen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vaporwave-postmodernin-ja-posthumanismin-välissä&#34;&gt;&lt;em&gt;Vaporwave&lt;/em&gt; postmodernin ja posthumanismin välissä&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vaporwave&lt;/em&gt; onnistuu välttämään nostalgian tyypillisen kompastuskiven: kierrätettyjen retro- ja vintage-tuotteiden muuttumisen takaisin kauppatavaraksi. Se perustuu pikemminkin derridalaiseen &amp;ldquo;hauntologian&amp;rdquo; estetiikkaan, jossa kulttuurin menneet hahmot palaavat yhä uudestaan kummittelemaan nykyisessä. Myös Derrida hakee vauhtia tälle ajatuksella &lt;em&gt;Kommunistisen manifestin&lt;/em&gt; viittauksesta kommunismin aaveeseen. Jussi Parikka on kutsunut ilmiötä käsitteellä &lt;a href=&#34;http://jussiparikka.net/2012/09/05/zombie-media-in-leonardo/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;zombie media&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, joka viittaa myös Bruce Sterlingin arkistointiprojektiin &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Dead_Media_Project&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;The Dead Media Project&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Netti on esimerkiksi täynnä erilaisia retrosivustoja, joilta voi ladata elävän kuolleen elämää elävää ja tekijänoikeudetonta &lt;em&gt;abandonwarea&lt;/em&gt;. Tätä puoliksi kompostoitunutta materiaa &lt;em&gt;vaporwave&lt;/em&gt; kierrättää lainaten esimerkiksi 1990-luvun CD-ROM -levyjen tai MIDI-kirjastojen äänimaisemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/windows-95.jpg&#34; alt=&#34;Win95&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Vaporwave&lt;/em&gt; herättää henkiin niitä kuolleita menneisyyden trendejä, jotka eivät aivan vielä ole muotia. Harva esimerkiksi muistaa, että &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=miZHa7ZC6Z0&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Windows 95:n käynnistysäänen&lt;/a&gt; sävelsi ambientmuusikko Brian Eno. Tämän 20 vuoden takaisen äänen kuuleminen herättää nykyisin ristiriitaisen kaihon tunteen, jossa yhdistyy nostalgia ja ironinen huvittuneisuus. Teoksen naiivi futurismi ja kaupallinen kytkös tekee siitä &lt;em&gt;vaporwave&lt;/em&gt;-musiikkia puhtaimmillaan, erityisesti jos sitä tyylille uskollisesti &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?t=66&amp;amp;v=fNIfbdi41ho&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;hidastetaan äärimmilleen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tässä suhteessa &lt;em&gt;vaporwave&lt;/em&gt; on oikeastaan yhteydessä nyt jo vähän väljähtyneeseen keskusteluun historian lopusta, jonka Alexandre Kojeve aloitti Hegel-tulkinnoillaan ja Francis Fukuyama teki tunnetuksi.&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:5&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Tämän pseudohegeliläisen tulkinnan mukaan historia on loppunut ja länsimainen kulttuuri ei voi enää perustua romantiikan ajatukselle uutta luovasta nerosta. Se on sen sijaan tuomittu kierrättämään samoja elementtiä hamaan loppuunsa saakka. Näin 1980- ja 1990-lukujen musiikin sampleille rakentuva &lt;em&gt;vaporwave&lt;/em&gt; olisi periaatteessa saman ilmiön jatkumoa, jota Andy Warholin pop-taide edusti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toisaalta esimerkiksi &lt;a href=&#34;http://www.sputnikmusic.com/review/61016/Macintosh-Plus-FLORAL-SHOPPE/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Adam Downer&lt;/a&gt; on yhdistänyt &lt;em&gt;vaporwaven&lt;/em&gt; inhimillisen näkökulman ylittämiseen. Hänen mukaansa esimerkiksi Radioheadin &lt;em&gt;Kid A&lt;/em&gt; (2000) kuulostaa nykyään hyvin vanhentuneelta (mikä onkin totta), sillä albumin teknologiakritiikki jää pinnalliseksi: &amp;ldquo;Though it expressed angst about the computer’s growing presence in music, there remained a definite sense of an artist pushing buttons.&amp;rdquo; Sen muoto perustuu yhä valittavan ihmissubjektin, Tom Yorken, rasittavaan narinaan ja ajatukseen bändin jäsenistä innovatiivisina neroina, jotka keksivät uusia &amp;ldquo;kokeellisia&amp;rdquo; musikaalisia ilmaisumuotoja. &lt;em&gt;Vaporwave&lt;/em&gt; taas on paljon radikaalimpaa, sillä se hylkää kokonaan ajatuksen ilmaisevasta subjektista ja uuden säveltämisestä. Näin se lähtee postmodernismista mutta kurkottaa kohti posthumanismia.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;Käännöstä ei voi pitää kovin tarkkana, sillä adjektiivi &lt;em&gt;ständisch&lt;/em&gt; viittaa tietenkin myös sanaa &lt;em&gt;Stand&lt;/em&gt; (sääty). Marshall Berman: &lt;em&gt;All That Is Solid Melts into Air. The Experience of Modernity&lt;/em&gt;. New York, Viking Penguin 1988 (1982).
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:2&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;Noudatan tekstissäni amerikkalaista oikeinkirjoitusta, koska kyse on pitkälti yhdysvaltalaisesta suuntauksesta. Myös hakukoneet antavat enemmän tuloksia tälle kirjoitusasulle kuin muodolle &amp;ldquo;vapourwave&amp;rdquo;.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;Svetlana Boym: &lt;em&gt;The Future of Nostalgia&lt;/em&gt;. Basic Books, New York 2001.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:3&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;Macintosh Plus nimen takana on itse asiassa artisti nimeltä &lt;a href=&#34;https://vektroid.bandcamp.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Vektroid&lt;/a&gt; eli Ramona Andra Xavier.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:4&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;Toisaalta vaporwaven omilla kriteereillä olisi epäjohdonmukaista sanoa tätä keskustelua vanhentuneeksi, sillä se on pikemminkin yksi historianfilosofian puolikuolleista kummituksista. Lisäksi Fukuyama ja Derrida ovat &lt;em&gt;itsessään&lt;/em&gt; osa 1990-luvun maailmaa ja sen paluuta takaisin.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:5&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
