<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projektit on Asko Nivala</title>
    <link>https://example.org/fi/projektit/</link>
    <description>Recent content in Projektit on Asko Nivala</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://example.org/fi/projektit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>The Romantic Idea of the Golden Age in Friedrich Schlegel&#39;s Philosophy of History</title>
      <link>https://example.org/fi/projektit/schlegel-monograph/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/fi/projektit/schlegel-monograph/</guid>
      <description>Asko Nivala: The Romantic Idea of the Golden Age in Friedrich Schlegel&amp;rsquo;s Philosophy of History. Routledge, New York 2017, ESIKATSELE / TILAA.
Abstrakti &amp;ldquo;The nineteenth-century Romantic understanding of history is often confused with the longing for the past Golden Age. In this book, the Romantic idea of Golden Age is seen from a new angle by discussing it in the context of Friedrich Schlegel’s works. Interestingly, Schlegel argued that the concept of a past Golden Age in the beginning of history was itself a product of antiquity, imagined without any historical ground.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Romanttiset kartografiat</title>
      <link>https://example.org/fi/projektit/romcar/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/fi/projektit/romcar/</guid>
      <description>Eletty ja kuviteltu tila englantilaisen ja saksalaisen romantiikan teksteissä, 1790–1840 PI: Asko Nivala. Suomen Akatemian tutkijatohtori 2019-2022 1800-luvun romantiikka pohti merkittävällä tavalla kosmopolitanismin ja nationalismin välistä ristiriitaa sekä teollistumisen seurauksia luonnonympäristöille. Hanke soveltaa digitaalisten ihmistieteiden menetelmiä 1790–1840-lukujen englantilaisen ja saksalaisen romantiikan tilallisuuden tutkimukseen. Hankkeessa kehitetty geoparsing-menetelmä mahdollistaa paikkatietojen louhimisen esiin poikkeuksellisen suuresta tekstikorpuksesta. Tutkimuksen aineistoon kuuluu fiktion ohella matkakirjallisuuden ja kirjeenvaihdon metatietoja. Tulokset visualisoidaan päällekkäisille kartoille, jotka tuottavat uutta tietoa keskuksen ja periferian sekä urbaanien ja luonnonpaikkojen välisesta suhteesta romantiikassa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>COMHIS</title>
      <link>https://example.org/fi/projektit/comhis/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/fi/projektit/comhis/</guid>
      <description>Computational History and the Transformation of Public Discourse in Finland, 1640–1910 PI: Prof. Hannu Salmi Konsortio &amp;ldquo;Digitaalinen historiantutkimus ja julkisuuden muutos Suomessa 1640–1910&amp;rdquo; (COMHIS: Computational History and the Transformation of Public Discourse in Finland, 1640–1910) perustui neljän partnerin, Helsingin yliopiston humanistisen tiedekunnan, Turun yliopiston kulttuurihistorian ja informaatioteknologian sekä Kansalliskirjaston Digitointikeskuksen yhteistyöhön. Hanke tutki ja arvioi uudelleen suomalaisen julkisen keskustelun laajuutta, luonnetta ja ylirajaisia kytkentöjä. Hanke yhdisti kaksi toisiaan täydentävää lähestymistapaa, kirjastoluettelojen ja metatiedon analyysin ja digitoitujen suomalaisten sanoma- ja aikakauslehtien tekstinlouhinnan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Travelling Notions of Culture</title>
      <link>https://example.org/fi/projektit/travelling_project/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/fi/projektit/travelling_project/</guid>
      <description>PI: Prof. Hannu Salmi &amp;ldquo;Travelling Notions of Culture&amp;rdquo; (Kulttuurin vaeltavat käsitteet) -hanke tutki, kuinka tilallinen mielikuvitus määritteli kulttuuria ja sivilisaatiota 1800-luvun alun Euroopassa ja millaisia tilallisia sisältöjä ja kertautumia kulttuurin ja sivilisaation käsitteet saivat. Lähtökohtana oli ajatus eri perinteistä nousevien käsitteiden - kuten &amp;lsquo;kulttuuri&amp;rsquo;, &amp;lsquo;sivilisaatio&amp;rsquo; ja &amp;lsquo;Bildung&amp;rsquo; - Eurooppaan piirtämistä päällekkäisistä kartoista. Hankkeen teoreettisena perustana on Gilles Deleuzen ajatus päällekkäisistä kartoista (&amp;ldquo;superimposed maps&amp;rdquo;). Etsimme katkoksia ja murroksia, joiden kautta pääsimme analysoimaan, millaisia yhteyksiä 1800-luvun alun tilallisella mielikuvituksella oli käsityksiin kulttuureista, kulttuurialueista ja -perinnöstä.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kulta-aika Friedrich Schlegelin historianfilosofiassa</title>
      <link>https://example.org/fi/projektit/schlegel/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/fi/projektit/schlegel/</guid>
      <description>PI: Asko Nivala Väittelin filosofian tohtoriksi vuonna 2015. Väitöskirjani käsitteli kulta-aikaa ja Jumalan valtakuntaa Friedrich Schlegelin (1772–1829) varhaisromanttisessa ajattelussa. Hanketta rahoittivat Suomen Kulttuurirahasto 3-vuotisella apurahalla sekä Oskar Öflund Stiftelse viimeistelyapurahalla. Hankkeen loppuvaiheessa työskentelin myös tohtorikoulutettavana Hannu Salmen johtamassa hankkeessa Travelling Notions of Culture, jota rahoitti Suomen Akatemia.
Väitöskirjaani perustuvan monografian julkaisi 2017 Routledge otsikolla The Romantic Idea of the Golden Age in Friedrich Schlegel’s Philosophy of History. Olen myös julkaissut useita artikkeleita Friedrich Schlegelistä.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
