<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projects on Asko Nivala</title>
    <link>http://askonivala.github.io/fi/project/</link>
    <description>Recent content in Projects on Asko Nivala</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&amp;copy; 2019 Asko Nivala</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 20 May 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://askonivala.github.io/fi/project/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Romantic Cartographies</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/project/cartography/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/project/cartography/</guid>
      <description>Romanttiset kartografiat. Eletty ja kuviteltu tila englantilaisen ja saksalaisen romantiikan teksteissä, 1790–1840 Useimmat tekstit ovat tilallisia ja edellyttävät paikkojen verkostoa. Tämä oli erityisen tyypillistä romantiikan aikakaudella (1790-1840), jota luonnehti kasvava kiinnostus historiallisiin paikkoihin ja luonnonympäristöihin. Romantic Cartographies on digitaalisten ihmistieteiden hanke, joka esittää uusia tulkintoja englannin ja saksankielisen romantiikan teksteistä keskittyen tilallisuuteen. Se analysoi romantiikan tekstien tilallisuutta rekonstruoimalla erilaisia karttoja, joita ne edellyttävät. Hankkeessa kehitetty geoparsing-menetelmä mahdollistaa paikkatietojen louhimisen esiin poikkeuksellisen suuresta tekstikorpuksesta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>COMHIS</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/project/comhis/</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/project/comhis/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Travelling Notions of Culture</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/project/travelling/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/project/travelling/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Friedrich Schlegelin historianfilosofia (2007—2015)</title>
      <link>http://askonivala.github.io/fi/project/schlegel/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://askonivala.github.io/fi/project/schlegel/</guid>
      <description>Vuonna 2015 valmistunut väitöskirjani käsitteli kulta-aikaa ja Jumalan valtakuntaa Friedrich Schlegelin (1772–1829) varhaisromanttisessa ajattelussa. Hanketta ovat tukeneet Suomen Kulttuurirahasto 3-vuotisella työskentelyapurahalla sekä Oskar Öflunds Stifelse viimeistelyapurahalla. Työskentelin myös työn loppuvaiheessa Suomen Akatemian rahoittamassa Travelling Notions of Culture -projektissa.
Julkaisin helmikuussa 2017 väitöskirjaani perustuvan monografian The Romantic Idea of the Golden Age in Friedrich Schlegel’s Philosophy of History. Tämän ohella olen julkaissut useita Friedrich Schlegeliä koskevia tutkimusartikkeleita.
Lehdistötiedote väitöksestäni (Väitös: FM Asko Nivala, 28.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>